As a senior question setter for the Department of Posts, I have drafted these 30 MCQs specifically tailored for GDS to MTS/Postman/PA exams and LDCE. These questions are based on the **Service Discharge Benefit Scheme (SDBS), 2011**, incorporating updates up to the 2018 social security revisions.

---

### Part 1: Easy Level (Direct Facts & Basics)

**Q1. On which date did the Service Discharge Benefit Scheme (SDBS) officially come into effect?**
A. 01.01.2011
B. 01.04.2011
C. 01.07.2011
D. 01.01.2010

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Although mandatory for new entrants from 01.01.2011, the scheme was officially operationalized w.e.f. 1st April 2011 via OM No. 6-11/2009-PE-II.

**Q2. SDBS is managed by which Nodal Agency in India?**
A. Department of Posts
B. PFRDA
C. IRDA
D. Ministry of Finance

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The Pension Fund Regulatory and Development Authority (PFRDA) is the Nodal Agency for the administration of SDBS.

**Q3. What is the full form of CRA in the context of SDBS?**
A. Centralized Record Account
B. Central Recordkeeping Agency
C. Circle Registration Authority
D. Chief Retired Accountant

**Correct Answer: B**
**Explanation:** CRA (Central Recordkeeping Agency) is responsible for maintaining the records of GDS subscribers. Protean (formerly NSDL) serves this role.

**Q4. Under SDBS, what is the age of "Normal Discharge" for a Gramin Dak Sevak?**
A. 58 years
B. 60 years
C. 62 years
D. 65 years

**Correct Answer: D**
**Explanation:** As per GDS Service Rules, the age of discharge (retirement) is 65 years.

**Q5. At the time of normal discharge at age 65, what is the minimum percentage of the accumulated fund that MUST be invested in an annuity?**
A. 20%
B. 40%
C. 60%
D. 80%

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Under the SDBS exit rules, a minimum of 40% must be used for an annuity to provide a monthly pension; the remaining 60% is paid in lump sum.

**Q6. What is the minimum length of "satisfactory service" required for an existing GDS to be eligible to join SDBS?**
A. 6 months
B. 1 year
C. 3 years
D. 5 years

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Existing GDS who completed one year of satisfactory service were eligible to opt for the scheme.

**Q7. Which identification number is issued to every GDS enrolled in SDBS?**
A. PAN
B. PRAN
C. PPO
D. GDSID

**Correct Answer: B**
**Explanation:** PRAN stands for Permanent Retirement Account Number, which is unique to each subscriber under the NPS/SDBS platform.

**Q8. The SDBS is modeled after which existing national scheme?**
A. APY (Atal Pension Yojana)
B. NPS-Lite (Swavalamban)
C. EPS-95
D. GPF

**Correct Answer: B**
**Explanation:** SDBS was introduced utilizing the platform of the "NPS-Lite" scheme of the PFRDA.

**Q9. Who is the current Central Recordkeeping Agency (CRA) for SDBS?**
A. SBI Pension Funds
B. Protean (NSDL)
C. LIC
D. CEPT Mysore

**Correct Answer: B**
**Explanation:** NSDL e-Governance (now Protean) is the CRA appointed by PFRDA to maintain GDS data.

**Q10. What is the original monthly contribution amount by the Government at the launch of the scheme in 2011?**
A. ₹100
B. ₹150
C. ₹200
D. ₹500

**Correct Answer: C**
**Explanation:** At the time of introduction in 2011, the Government contribution was fixed at ₹200 per month.

---

### Part 2: Moderate Level (Procedures & Limits)

**Q11. Following the 2018 revision (Kamlesh Chandra Committee), what is the current monthly contribution to SDBS from the Department?**
A. ₹200
B. ₹300
C. ₹500
D. 10% of TRCA

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Effective from 01.07.2018, the monthly contribution was revised to ₹300 per month.

**Q12. If a GDS is placed under "Put off duty", what happens to the SDBS contribution for that period?**
A. Department pays double after reinstatement
B. GDS must pay the full ₹600
C. No contribution is made by the Department
D. Contribution continues as usual

**Correct Answer: C**
**Explanation:** No contribution is made for the period a GDS is on "Put off duty" or unauthorized absence.

**Q13. What is the fee for the issuance of a duplicate PRAN card for the first time?**
A. ₹10
B. ₹20
C. ₹50
D. ₹100

**Correct Answer: B**
**Explanation:** A fee of ₹20 is charged for the first duplicate PRAN card; subsequent requests cost ₹30.

**Q14. If an existing GDS opted for SDBS in 2011, what happened to their accrued "Severance Amount" benefit up to that date?**
A. It was forfeited
B. It was paid in cash immediately
C. It was added to the SDBS accumulation for annuitization at discharge
D. It was converted into a bonus

**Correct Answer: C**
**Explanation:** For those who switched, the Severance Amount accrued (at the old rate of ₹1500 per year) is added to the fund at the time of discharge for annuity purposes.

**Q15. A GDS wants to exit the scheme prematurely after reaching the age of 58. What percentage of the corpus can they withdraw as a lump sum?**
A. 10%
B. 20%
C. 40%
D. 60%

**Correct Answer: B**
**Explanation:** For premature exit after age 58, only 20% can be withdrawn as a lump sum, while 80% must be annuitized.

**Q16. Who is the "Nodal Officer" at the Divisional level for SDBS matters?**
A. Postmaster of the HO
B. Divisional Head (Sr. Suptd / Suptd of Post Offices)
C. ASP/IP of the Sub-division
D. Circle Accounts Officer

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The Divisional Heads are designated as the Nodal Officers for enrollment and grievance redressal under SDBS.

**Q17. Which of the following GDS categories are NOT eligible for SDBS?**
A. BPM (Branch Postmaster)
B. ABPM (Assistant Branch Postmaster)
C. Provisionally engaged GDS
D. Regularly appointed Dak Sevak

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Provisionally engaged GDS and substitutes are strictly ineligible for SDBS.

**Q18. If a GDS resigns before reaching the age of 58, what is the mandatory percentage of the fund that must be used for an annuity?**
A. 40%
B. 60%
C. 80%
D. 85%

**Correct Answer: D**
**Explanation:** In case of resignation (before normal discharge age), the subscriber must invest 85% in an annuity; only 15% is paid as a lump sum.

**Q19. Severance Amount is applicable only to which category of GDS?**
A. Those appointed after 01.01.2011
B. Those who opted to stay out of SDBS
C. Those who were dismissed from service
D. All GDS get Severance Amount along with SDBS

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Severance Amount is only for those existing GDS who did NOT opt for SDBS. New entrants (post-2011) are mandatorily under SDBS.

**Q20. What is the maximum ceiling for "Severance Amount" as per the 2018 revised orders?**
A. ₹60,000
B. ₹1,00,000
C. ₹1,50,000
D. ₹5,00,000

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The maximum ceiling for both GDS Gratuity and Severance Amount was increased to ₹1,50,000 in July 2018.

---

### Part 3: Difficult Level (Claims, Death & Scenarios)

**Q21. A GDS is dismissed from service following a disciplinary case. What is the rule regarding their SDBS accumulations?**
A. They get 100% of the accumulation
B. They get only their own contribution (if any)
C. They forfeit the government contribution, and it is credited back to the Govt account
D. They get 40% as a lump sum

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Upon dismissal or removal, the GDS forfeits the benefit; the government contribution and earnings thereon are credited to the Central Government.

**Q22. In the event of the death of a GDS while in service, what choice does the nominee have?**
A. Only 100% lump sum withdrawal
B. Only mandatory annuity
C. Either 100% lump sum OR continue the scheme by paying self-contributions till age 65
D. Forfeit all benefits

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Nominees can either take the full amount as a lump sum or continue the account by paying the contributions themselves (Govt stops paying).

**Q23. If a GDS is absorbed/appointed as a regular Postman, what happens to the SDBS account?**
A. It is closed and paid in cash
B. It is transferred to the individual's new NPS Tier-I account
C. It continues as a separate account
D. It is merged with the Welfare Fund

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Upon permanent absorption into a departmental post, the SDBS accumulations are transferred to the subscriber's regular NPS account.

**Q24. A GDS was appointed on 15.02.2011. Is SDBS mandatory for them?**
A. No, it is optional
B. Yes, it is mandatory
C. They are ineligible
D. Mandatory only if they have 20 years of service

**Correct Answer: B**
**Explanation:** SDBS is mandatory for all GDS appointed on or after 01.01.2011.

**Q25. Which committee's recommendation led to the introduction of SDBS in the Department of Posts?**
A. Justice Talwar Committee
B. Nataraja Murti Committee
C. Kamlesh Chandra Committee
D. GDS Committee 2020

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The SDBS was introduced based on the recommendations of the Shri R.S. Nataraja Murti Committee.

**Q26. What is the rate of "Severance Amount" for GDS who did NOT opt for SDBS, for service rendered after 01.01.2016?**
A. ₹1,500 per year
B. ₹3,000 per year
C. ₹4,000 per year
D. ₹5,000 per year

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The Severance Amount was increased from ₹1,500 to ₹4,000 per completed year of service w.e.f. 01.01.2016.

**Q27. For an existing GDS (in service as on 01.01.2011), what was the cut-off condition for being ineligible to join SDBS?**
A. Having less than 3 years of service left as on 01.01.2011
B. Having less than 10 years of service left
C. Being a BPM
D. Being over 50 years of age

**Correct Answer: A**
**Explanation:** GDS who were due for discharge within 3 years or less as on 01.01.2011 were not eligible to join SDBS.

**Q28. Under the revised 2018 rules, the SDBS contribution is ₹300 per month. Who pays this amount?**
A. Only Department pays ₹300
B. Department pays ₹300 and GDS pays ₹300 (Total ₹600)
C. Department pays ₹150 and GDS pays ₹150
D. Ministry of Finance pays the whole amount

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Post-2018 revision, the contribution is ₹300 from BOTH sides (Department and GDS).

**Q29. A GDS joined in 2012 (mandatory SDBS). At age 65, the total accumulation is ₹5,00,000. What is the maximum lump sum they can take?**
A. ₹2,00,000
B. ₹3,00,000
C. ₹4,00,000
D. ₹5,00,000

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Maximum lump sum is 60% of accumulation. 60% of 5,00,000 = ₹3,00,000.

**Q30. If a GDS wishes to buy an annuity for 100% of their accumulation at discharge (instead of taking any lump sum), is it allowed?**
A. No, only 40% allowed
B. Yes, there is no restriction on purchasing an annuity exceeding the minimum 40%
C. Only with permission from CPMG
D. Only if the amount is less than ₹1 Lakh

**Correct Answer: B**
**Explanation:** While 40% is the minimum mandatory annuity, the GDS has the option to invest the entire 100% in an annuity if they so desire.

---

Would you like me to generate a set of **Scenario-Based Flashcards** for these rules to help with quick revision?