Jansuraksha Schemes

### **Atal Pension Yojana (APY)**

**Q. 1.** With reference to the institutional architecture of the Atal Pension Yojana (APY), which of the following bodies administers the scheme?
A. Life Insurance Corporation of India (LIC)
B. Employees' Provident Fund Organisation (EPFO)
C. Pension Fund Regulatory and Development Authority (PFRDA)
D. National Pension System Trust (NPS Trust)

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The document explicitly states that APY is administered by the Pension Fund Regulatory and Development Authority (PFRDA). 

---

**Q. 2.** Consider the following statements regarding eligibility for the Atal Pension Yojana (APY):

1. The minimum age of joining is 18 years and the maximum is 40 years.
2. A savings bank account is optional if the subscriber provides Aadhaar.
3. The scheme is open to Indian citizens only.

Which of the statements given above is/are correct?
A. 1 only
B. 1 and 3 only
C. 2 and 3 only
D. 1, 2 and 3

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Statement 1 is correct. Statement 3 is correct. Statement 2 is incorrect because a saving account is **mandatory** to opt for APY.

---

**Q. 3.** According to the guidelines effective from 1st October 2022, which category of individuals is explicitly ineligible to join the Atal Pension Yojana?
A. Non-Resident Indians (NRIs)
B. Individuals working in the organized sector
C. Income-tax payers
D. Individuals above the age of 50

**Correct Answer: C**


**Explanation:** From 1st October 2022, any citizen who is or has been an income-tax payer shall not be eligible to join APY. 

---

**Q. 4.** If an APY subscriber passes away, which of the following represents the correct order of benefit flow?
A. Nominee receives pension  Spouse receives corpus
B. Spouse receives pension  Nominee receives corpus
C. Spouse receives corpus immediately  Pension stops
D. Nominee receives corpus immediately  Pension stops

**Correct Answer: B**
**Explanation:** After the subscriber's demise, the spouse receives the same pension. After the demise of both, the nominee receives the accumulated pension wealth (corpus). 

---

**Q. 5.** What is the minimum period of contribution required by any subscriber under the Atal Pension Yojana?
A. 10 years
B. 15 years
C. 20 years
D. 25 years

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Since the minimum age is 18 and maximum is 40, and pension starts at 60, the minimum period of contribution is 20 years or more. 

---

**Q. 6.** A subscriber to the Atal Pension Yojana wishes to upgrade their pension amount. Which of the following conditions applies to this request?
A. It can be done at any time during the year without a fee.
B. It is allowed only once per year, and a fee of Rs 50 is charged.
C. It is allowed twice per year, and a fee of Rs 100 is charged.
D. Upgradation is not permitted once the pension amount is selected.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The window to change the pension amount is available once throughout the year. For upgradation/downgradation (other than error cases), a fee of Rs. 50 is required. 

---

**Q. 7.** What is the penalty for default in contribution for the Atal Pension Yojana?
A. Rs. 10 per month for every Rs. 500
B. Rs. 1 per month for every Rs. 100 or part thereof
C. Rs. 5 per month flat rate
D. 2% of the contribution amount

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The penalty of default is Rs. 1 per month for contribution for every Rs. 100/-, or part thereof, for each delayed monthly payment. 

---

**Q. 8.** Under the Central Government co-contribution eligibility for APY, the government contributed 50% of the total prescribed contribution up to a maximum of:
A. Rs. 500 per annum
B. Rs. 1000 per annum
C. Rs. 2000 per annum
D. Rs. 5000 per annum

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The co-contribution by the Central Government is 50% of the total contribution, up to Rs. 1000 per annum. 

---

**Q. 9.** If an APY subscriber opts for a monthly pension of Rs. 5000, what is the indicative return of corpus amount payable to the nominee?
A. Rs. 1.7 Lakh
B. Rs. 5.1 Lakh
C. Rs. 6.8 Lakh
D. Rs. 8.5 Lakh

**Correct Answer: D**
**Explanation:** As per the table provided in the document, for a monthly pension of Rs. 5000, the return of corpus to the nominee is Rs. 8.5 Lakh. 

---

**Q. 10.** Regarding the closure of an APY account due to a subscriber becoming a "non-citizen" of the country, which of the following statements is true?
A. The entire corpus including Government co-contribution is refunded.
B. Only the Government co-contribution is refunded.
C. Government co-contribution and interest earned on it are not returned.
D. The account cannot be closed until maturity.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** If a subscriber becomes a non-citizen, the APY account is closed. The Government co-contribution and interest earned on it shall **not** be returned to such subscribers. 

---

### **Pradhan Mantri Jeevan Jyoti Bima Yojana (PMJJBY)**

**Q. 11.** The Pradhan Mantri Jeevan Jyoti Bima Yojana (PMJJBY) offers life insurance cover for death due to:
A. Accidents only
B. Natural causes only
C. Any reason
D. Critical illnesses only

**Correct Answer: C**


**Explanation:** PMJJBY is an insurance scheme offering life insurance cover for death due to **any reason**. 

---

**Q. 12.** What is the age limit for enrollment in the Pradhan Mantri Jeevan Jyoti Bima Yojana (PMJJBY)?
A. 18 to 40 years
B. 18 to 50 years
C. 18 to 60 years
D. 18 to 70 years

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The age limit for PMJJBY is 18 to 50 years. 

---

**Q. 13.** Under PMJJBY, what is the applicable lien period for subscribers enrolling for the first time (excluding death due to accident)?
A. 15 days
B. 30 days
C. 45 days
D. 60 days

**Correct Answer: B**
**Explanation:** A lien period of 30 days shall be applicable from the date of enrolment. Insurance cover is not available for death (other than accident) during this period. 

---

**Q. 14.** As of the updated rates (from 01.06.2022), if a person enrolls in PMJJBY in the month of October, what is the pro-rata premium payable?
A. Rs. 436
B. Rs. 342
C. Rs. 228
D. Rs. 114

**Correct Answer: B**
**Explanation:** For enrolment in September, October, and November, the pro-rata premium payable is Rs. 342. 

---

**Q. 15.** Which of the following institutions are termed as the "Master Policy Holders" for PMJJBY?
A. The Reserve Bank of India
B. Participating Banks / Post Offices
C. The Nominees
D. The District Magistrate

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Participating Banks/ Post offices are the Master policy holders. 

---

**Q. 16.** At what age does the insurance cover under PMJJBY automatically terminate for a subscriber?
A. 50 years
B. 55 years
C. 60 years
D. 70 years

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Termination occurs on attaining age 55 years (subject to annual renewal up to that date). 

---

**Q. 17.** Of the full annual premium of Rs. 436 collected under PMJJBY, what amount is appropriated as the "Insurance Premium to LIC/Insurance Company"?
A. Rs. 400
B. Rs. 395
C. Rs. 380
D. Rs. 425

**Correct Answer: B**
**Explanation:** According to the appropriation table, Rs. 395 goes to the LIC/Insurance Company out of the full Rs. 436 premium. 

---

**Q. 18.** If a member is covered under PMJJBY through more than one bank account and premium is received inadvertently for both:
A. The subscriber gets double the insurance cover (Rs. 4 Lakhs).
B. The premium for the second account is refunded with interest.
C. The cover is restricted to Rs. 2 Lakh and duplicate premium is forfeited.
D. The entire policy is cancelled.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Insurance cover will be restricted to 2 Lakh and the premium paid for duplicate insurance shall be liable to be forfeited. 

---

### **Pradhan Mantri Suraksha Bima Yojana (PMSBY)**

**Q. 19.** What is the maximum age up to which a subscriber can continue coverage under the Pradhan Mantri Suraksha Bima Yojana (PMSBY)?
A. 50 years
B. 60 years
C. 65 years
D. 70 years

**Correct Answer: D**
**Explanation:** The scheme covers SB A/c holders in the age 18 to 70 years. Termination occurs on attaining age 70. 

---

**Q. 20.** What is the revised annual premium for PMSBY effective from 01.06.2022?
A. Rs. 12
B. Rs. 20
C. Rs. 330
D. Rs. 436

**Correct Answer: B**
**Explanation:** From 01.06.2022, the premium is Rs. 20/- per annum per member. 

---

**Q. 21.** Under PMSBY, what is the compensation amount for the "total and irrecoverable loss of sight of one eye"?
A. Rs. 50,000
B. Rs. 1 Lakh
C. Rs. 1.5 Lakh
D. Rs. 2 Lakh

**Correct Answer: B**
**Explanation:** For total and irrecoverable loss of sight of one eye, the amount is Rs. 1 Lakh. 

---

**Q. 22.** Which of the following represents the correct appropriation of the Rs. 20 premium under PMSBY?
A. Rs. 18 to Insurance Company, Rs. 1 to BC/Agent, Rs. 1 to Bank
B. Rs. 19 to Insurance Company, Rs. 1 to Bank
C. Rs. 15 to Insurance Company, Rs. 5 to Bank
D. Rs. 12 to Insurance Company, Rs. 8 to Bank

**Correct Answer: A**
**Explanation:** The appropriation is: Rs. 18 to Insurance Company, Rs. 1 to BC/Agent, and Rs. 1 to the participating Bank. 

---

**Q. 23.** In the context of PMSBY, the insurance cover is for a one-year period stretching from:
A. 1st April to 31st March
B. 1st January to 31st December
C. 1st June to 31st May
D. 1st July to 30th June

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The cover shall be for the one-year period stretching from 1st June to 31st May. 

---

### **General / Comparative / Administrative**

**Q. 24.** Which office is nominated as the "Nodal Office" for the settlement of death claims for PMJJBY and PMSBY?
A. Sansad Marg Head Post Office, New Delhi
B. GPO Mumbai
C. RBI Headquarters
D. PFRDA Head Office

**Correct Answer: A**


**Explanation:** Sansad Marg HO New Delhi is the nodal office for settlement of all death claim cases through respective insurance companies for PMJJBY & PMSBY. 

---

**Q. 25.** Which document acts as the primary KYC for identification of beneficiaries under APY, PMJJBY, and PMSBY?
A. PAN Card
B. Voter ID
C. Aadhaar
D. Driving License

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Aadhaar would be primary KYC document for identification of beneficiaries/subscribers for APY , PMJJBY.

---

**Q. 26.** Consider the following pairs of schemes and their entry age limits as per the document:

1. APY: 18 – 40 years
2. PMJJBY: 18 – 55 years
3. PMSBY: 18 – 70 years

Which of the pairs given above is/are correctly matched?
A. 1 only
B. 1 and 3 only
C. 2 and 3 only
D. 1, 2 and 3

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Pair 1 is correct (APY 18-40). Pair 3 is correct (PMSBY 18-70). Pair 2 is incorrect because the entry age limit for PMJJBY is 18 to **50** years (cover continues to 55). 

---

**Q. 27.** An NRI (Non-Resident Indian) wants to join the Atal Pension Yojana. Which of the following statements is correct?
A. NRIs are strictly prohibited from joining APY.
B. NRIs can join, but the pension will be paid in US Dollars.
C. NRIs can join if they have a bank account with an APY POP, aged 18-40.
D. NRIs can only join as nominees, not subscribers.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** NRI in the age group 18-40 years having a bank account with APY POP is eligible to open an APY account. 

---

**Q. 28.** For a subscriber entering APY at age 18 to get a pension of Rs. 1000/month, the monthly contribution is Rs. 42. What is the return of corpus to the nominee for this specific pension slab?
A. Rs. 1.7 Lakh
B. Rs. 2.5 Lakh
C. Rs. 3.4 Lakh
D. Rs. 8.5 Lakh

**Correct Answer: A**
**Explanation:** For a Minimum Guaranteed Pension of Rs. 1000/month, the Return of Corpus Amount to the Nominee is Rs. 1.7 Lakh. 

---

**Q. 29.** Regarding the "Window Period" for changing the pension amount in APY:
A. It is available throughout the year without restriction.
B. It is available only once throughout the year.
C. It is available only during the month of April.
D. It is not available; the pension amount is fixed at entry.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The window period to change the pension amount is available to Subscriber only once throughout the year. 

---

**Q. 30.** In the event of a "Total and irrecoverable loss of both Eyes" due to an accident, how much claim is payable under PMSBY?
A. Rs. 50,000
B. Rs. 1 Lakh
C. Rs. 1.5 Lakh
D. Rs. 2 Lakh

**Correct Answer: D**
**Explanation:** Total and irrecoverable loss of both Eyes falls under the category eligible for Rs. 2 Lakh coverage.