Here are 75 high-quality MCQs based strictly on the **CCS (Classification, Control & Appeal) Rules, 1965** PDF provided.

### **Part I: General & Definitions**

**Q. 1.** On which date did the CCS (CCA) Rules, 1965 come into force?
A. 1st January 1965
B. 1st April 1965
C. 1st December 1965
D. 31st December 1965

**Correct Answer: C**


**Explanation:** According to Rule 1(2), the rules came into force from the 01 December 1965. 

**Q. 2.** To which of the following categories do the CCS (CCA) Rules, 1965 **NOT** apply?
A. Civilian Government servants in the Defence Services
B. Members of the All India Service
C. Government servants in the Ministry of Defence paid out of Defence Services Estimates
D. Government servants holding civil posts under the Union

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 3(1)(b) explicitly states that these rules shall not apply to a member of the All India Service. They also do not apply to Railway servants and casual employment. 

**Q. 3.** Under Rule 2, who is defined as the "Appointing Authority" in relation to a Government servant?
A. Only the authority empowered to make appointments to the Service
B. Only the authority empowered to make appointments to the post held
C. The highest authority among those empowered to make appointments to the Service, post, or grade
D. The President of India in all cases

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The "Appointing Authority" is the authority empowered to make appointments to the Service, the post, or the grade, whichever authority is the highest authority. 

**Q. 4.** Which of the following is excluded from the operation of the CCS (CCA) Rules, 1965 under Rule 3?
A. Extra-Departmental Agents
B. Group 'A' Officers
C. Group 'B' Officers
D. Civilian staff in Defence

**Correct Answer: A**


**Explanation:** Rule 3(1)(e) excludes Extra-Departmental Agents from the application of these rules. 

### **Part II: Classification of Services**

**Q. 5.** According to the classification table in the PDF, Civil Posts under Level 10 to 18 are classified as:
A. Group 'B'
B. Group 'A'
C. Group 'C'
D. Group 'D'

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The table on Page 3 classifies posts with Pay Level from 10 to 18 as Group 'A'. 

**Q. 6.** If a Central Civil post does not fall under any specific Central Civil Service, it is deemed to be included in the:
A. General Central Service
B. All India Service
C. Union Public Service
D. Special Central Service

**Correct Answer: A**


**Explanation:** Under Rule 7, Central Civil posts not included in any other Central Civil Service are deemed to be included in the General Central Service of the corresponding Group. 

**Q. 7.** Which authority has the power to make appointments to Central Civil Services, Group 'A'?
A. The Prime Minister
B. The President
C. The Cabinet Secretary
D. The UPSC Chairman

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 8 states that all appointments to Central Civil Services, Group 'A' shall be made by the President. 

### **Part III & IV: Suspension**

**Q. 8.** A Government servant is deemed to have been placed under suspension if they are detained in custody for a period exceeding:
A. 24 hours
B. 48 hours
C. 72 hours
D. 96 hours

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 10(2)(a) states deemed suspension takes effect if detained in custody for a period exceeding 48 hours. 

**Q. 9.** An order of suspension must be reviewed by the competent authority before the expiry of how many days from the effective date of suspension?
A. 45 days
B. 60 days
C. 90 days
D. 180 days

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Rule 10(6) mandates that an order of suspension shall be reviewed before the expiry of 90 days from the effective date of suspension. 

**Q. 10.** When extending suspension, the period of extension shall not exceed ______ at a time.
A. 90 days
B. 120 days
C. 180 days
D. 365 days

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Rule 10(6) states that extension of suspension shall not be for a period exceeding 180 days at a time. 

**Q. 11.** Under Rule 10(2)(b), a Government servant is deemed suspended upon conviction if sentenced to imprisonment exceeding:
A. 24 hours
B. 48 hours
C. 1 week
D. 1 month

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Deemed suspension applies if, in the event of conviction, the servant is sentenced to a term of imprisonment exceeding 48 hours. 

**Q. 12.** If no charge sheet is issued, the total period of suspension generally shall not exceed ______ days from the date of order, if suspended under Rule 10(1)(a) (contemplated proceedings).
A. 90 days
B. 180 days
C. 270 days
D. 365 days

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Provided that where no charge sheet is issued, the total period under suspension shall not exceed 270 days from the date of order in terms of clause (a) of sub-rule (1). 

**Q. 13.** If a penalty of dismissal is set aside by a Court of Law and the disciplinary authority decides to hold a further inquiry, the Government servant:
A. Is immediately reinstated
B. Is deemed to be under suspension from the date of the original order of dismissal
C. Is placed on leave without pay
D. Is treated as a fresh recruit

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Under Rule 10(4), the Government servant shall be deemed to have been placed under suspension by the Appointing Authority from the date of the original order of dismissal. 

### **Part V: Penalties (Rule 11)**

**Q. 14.** Which of the following is listed as a **Minor Penalty** under Rule 11?
A. Reduction to a lower time-scale of pay
B. Compulsory retirement
C. Censure
D. Dismissal from service

**Correct Answer: C**


**Explanation:** "Censure" is listed as a minor penalty under Rule 11(i). 

**Q. 15.** Which of the following constitutes a **Major Penalty**?
A. Withholding of increments of pay
B. Withholding of promotion
C. Recovery of pecuniary loss
D. Compulsory Retirement

**Correct Answer: D**


**Explanation:** Compulsory retirement is listed as a Major Penalty under Rule 11(vii). 

**Q. 16.** According to Government Decisions, which of the following is true regarding "Warning"?
A. Warning is a minor penalty.
B. Warning is a major penalty.
C. "Censure" is a penalty but "warning" is not a penalty.
D. Warning leads to a break in service.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Government decisions clarify that "Censure" is a penalty but "warning" is not a penalty. 

**Q. 17.** The penalty of "reduction to a lower stage in the time-scale of pay by one stage for a period not exceeding three years, without cumulative effect" is classified as:
A. A Major Penalty
B. A Minor Penalty
C. An Administrative Action
D. A Recordable Warning

**Correct Answer: B**


**Explanation:** This specific condition (Rule 11 (iii)(a)) is classified under Minor Penalties. 

**Q. 18.** Which penalty **must** be imposed if a charge of possession of assets disproportionate to known sources of income is established?
A. Withholding of increments
B. Reduction in rank
C. Removal or Dismissal from service
D. Compulsory Retirement

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The proviso to Rule 11 states that if the charge of disproportionate assets is established, the penalty of Removal or Dismissal shall be imposed. 

**Q. 19.** Which of the following does **NOT** amount to a penalty under Rule 11?
A. Censure
B. Non-promotion of a government servant who is eligible, after consideration of his case
C. Withholding of increments
D. Recovery from pay

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Explanation to Rule 11 lists non-promotion of a government servant after consideration as something that does not amount to a penalty. 

**Q. 20.** Compensation awarded on the recommendation of the Complaints Committee regarding sexual harassment constitutes:
A. A fine under Criminal Procedure Code
B. A penalty under Rule 11
C. A departmental fine
D. A voluntary contribution

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Any compensation awarded on the recommendation of the Complaints Committee regarding sexual harassment is considered a penalty under Rule 11(ix). 

**Q. 21.** What is the effect of "Removal from service" as a penalty?
A. It is a disqualification for future employment under the Government.
B. It is NOT a disqualification for future employment under the Government.
C. It bars employment only in the same department.
D. It allows retention of 50% pension.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Removal from service shall not be a disqualification for future employment under the Government, unlike Dismissal. 

### **Disciplinary Authorities & Inquiry Officers**

**Q. 22.** Who is the competent authority to impose minor penalties on a probationer undergoing training at the Lal Bahadur Shastri National Academy of Administration?
A. The President
B. The Director of the said Academy
C. The Cabinet Secretary
D. The UPSC

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 12(4) states the Director of the Academy shall be the authority competent to impose penalties specified in clauses (i) and (iii) on such probationers. 

**Q. 23.** What is the ceiling on the number of disciplinary cases a **retired official** can handle as an Inquiry Officer in a year?
A. 4 cases
B. 8 cases
C. 10 cases
D. 12 cases

**Correct Answer: B**


**Explanation:** A retired official can handle 8 cases in a year, and not more than 4 cases at a time. 

**Q. 24.** For a serving official acting as a Defense Assistant, the ceiling is not more than ______ cases at a time.
A. 2
B. 3
C. 4
D. 5

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The ceiling for a serving official acting as a Defense Assistant is not more than 3 cases at a time. 

**Q. 25.** What is the rate of Honorarium for a serving Inquiry Officer (Part-time)?
A. Rs. 40,000 per case
B. Equal to 10% of Basic Pay drawn
C. Equal to 15% of Basic Pay drawn
D. Equal to 50% of Basic Pay drawn

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The table on Page 8 specifies the rate as "Equal to 15% of Basic pay drawn". 

**Q. 26.** The time limit for conducting major penalty proceedings is ______ from the date of issue of the charge sheet.
A. 6 months
B. 12 months
C. 18 months
D. 24 months

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Govt decisions state the time limit for conducting major penalty proceedings is 18 months from the date of issue of the charge sheet. 

### **Part VI: Procedure for Imposing Penalties**

**Q. 27.** Which Rule outlines the procedure for imposing **Major Penalties**?
A. Rule 11
B. Rule 14
C. Rule 16
D. Rule 18

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 14 deals with the procedure for imposing major penalties. 

**Q. 28.** Under Rule 14, who prepares the report after the conclusion of the inquiry?
A. The Disciplinary Authority
B. The Presenting Officer
C. The Inquiring Authority
D. The Charged Officer

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Rule 14 implies the inquiry is held by an authority who then prepares a report containing findings on each article of charge. 

**Q. 29.** The time limit for furnishing written representation by a Charged Official on the advice of UPSC is:
A. 10 days
B. 15 days
C. 30 days
D. 45 days

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The time limit for furnishing written representation on the advice of UPSC is 15 days. 

**Q. 30.** Rule 16 deals with the procedure for imposing:
A. Major Penalties
B. Minor Penalties
C. Suspension
D. Revision

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 16 is titled "Procedure for imposing minor penalties". 

**Q. 31.** In a "Common Proceeding" (Rule 18), who directs that disciplinary action be taken in a common proceeding?
A. The Head of Office
B. The President or any other authority competent to impose the penalty of dismissal
C. The Inquiry Officer
D. The Complaints Committee

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 18 states the President or any other authority competent to impose the penalty of dismissal on all such servants may make the order. 

**Q. 32.** Under Rule 19(i), the special procedure applies where a penalty is imposed on a Government servant on the ground of:
A. Corruption
B. Insubordination
C. Conduct which has led to his conviction on a criminal charge
D. Unauthorized absence

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Rule 19(i) applies where a penalty is imposed on the ground of conduct which has led to his conviction on a criminal charge. 

**Q. 33.** Under Rule 19(ii), an inquiry can be dispensed with if:
A. The servant admits guilt
B. The disciplinary authority records reasons that it is not reasonably practicable to hold an inquiry
C. The case is old
D. The witnesses are unavailable

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 19(ii) applies where the disciplinary authority is satisfied for reasons recorded in writing that it is not reasonably practicable to hold an inquiry. 

**Q. 34.** Under Rule 15, if the disciplinary authority disagrees with the inquiry authority's findings, it must forward the report to the Government servant with:
A. A new charge sheet
B. Its own tentative reasons for disagreement
C. A final penalty order
D. A show-cause notice for dismissal

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 15(2) requires forwarding the report together with its own tentative reasons for disagreement. 

**Q. 35.** Is a formal inquiry mandatory for imposing a Minor Penalty?
A. Yes, always.
B. No, never.
C. Generally no, unless the disciplinary authority thinks it necessary or holds an inquiry under Rule 16(1)(b).
D. Only if the servant requests it.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 16 outlines a simpler procedure (informing in writing, opportunity to represent). It does not mandate a full Rule 14 inquiry unless decided otherwise. 

### **Part VII: Appeals**

**Q. 36.** Against which of the following orders does **NO** appeal lie under Rule 22?
A. An order of suspension
B. An order made by the President
C. An order enhancing a penalty
D. An order denying pay allowances

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 22(i) states that no appeal lies against any order made by the President. 

**Q. 37.** The limitation period for preferring an appeal is ______ days from the date of delivery of the order.
A. 30
B. 45
C. 60
D. 90

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 25 states no appeal shall be entertained unless preferred within a period of 45 days. 

**Q. 38.** Can the appellate authority entertain an appeal after the expiry of the limitation period?
A. No, never.
B. Yes, if satisfied that the appellant had sufficient cause.
C. Yes, upon payment of a fine.
D. Only if the President permits.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The proviso to Rule 25 allows the authority to entertain the appeal if satisfied that the appellant had sufficient cause. 

**Q. 39.** To whom must the appeal be presented?
A. Directly to the President.
B. To the authority to whom the appeal lies, with a copy to the authority which made the order.
C. To the Central Administrative Tribunal.
D. To the Head of Office only.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 26(ii) states the appeal shall be presented to the authority to whom the appeal lies, a copy being forwarded to the authority which made the order. 

**Q. 40.** In the case of an appeal against an order of suspension, the appellate authority must consider:
A. Whether the penalty is adequate.
B. Whether the suspension is justified or not under Rule 10.
C. Whether to dismiss the employee.
D. The past record of the employee.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 27(i) states the appellate authority shall consider whether in the light of Rule 10 provisions and circumstances, the order of suspension is justified or not. 

### **Part VIII: Revision and Review**

**Q. 41.** Who among the following is **NOT** listed as a competent authority for Revision under Rule 29?
A. The President
B. The Comptroller and Auditor-General (for Audit & Accounts Dept)
C. The Inquiry Officer
D. The Appellate Authority

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 29 lists the President, CAG, Head of Department, and Appellate Authority as revising authorities. The Inquiry Officer has no revision power. 

**Q. 42.** The Appellate Authority can exercise the power of revision only within ______ months of the date of the order proposed to be revised.
A. 3
B. 6
C. 12
D. 24

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 29(v) specifies the appellate authority can revise within six months of the date of the order. 

**Q. 43.** "Review" under Rule 29-A is exercisable by the President when:
A. The penalty is too harsh.
B. New material or evidence comes to notice which was not available earlier.
C. The employee requests a transfer.
D. The limitation period for appeal has expired.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 29-A allows Review when new material or evidence which could not be produced or was not available comes to notice. 

**Q. 44.** Can an authority who decided the appeal revise his own order under Rule 29?
A. Yes
B. No
C. Only with Presidential approval
D. Only in cases of corruption

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 29 states: "The Authority who decided the appeal cannot revise his order." 

### **Borrowed/Lent Officers (Rules 20-21)**

**Q. 45.** When a Government servant is lent to a State Government (Borrowing Authority), who has the power to suspend him?
A. Only the Lending Authority
B. Only the President
C. The Borrowing Authority
D. The UPSC

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Rule 20(1) states the borrowing authority shall have the powers of the appointing authority for the purpose of placing such Government servant under suspension. 

**Q. 46.** If the Borrowing Authority thinks a **Major Penalty** should be imposed on a borrowed officer:
A. It can impose the penalty itself.
B. It must replace the services at the disposal of the lending authority.
C. It must ask the UPSC to impose the penalty.
D. It must ask the Prime Minister.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 20(2)(ii) states if the borrowing authority is of the opinion that a major penalty should be imposed, it shall replace his services at the disposal of the lending authority. 

### **Miscellaneous / Advanced / Data-Based**

**Q. 47.** Which committee's recommendations regarding sexual harassment are significant in the context of Rule 11?
A. Swaminathan Committee
B. Vishakha Committee
C. Complaints Committee
D. Administrative Reforms Commission

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Rule 11(ix) refers to the "Complaints Committee" inquiring into sexual harassment. 

**Q. 48.** What is the rate of honorarium per case for a **Retired** Inquiry Officer if witnesses are more than 10?
A. Rs. 20,000
B. Rs. 30,000
C. Rs. 40,000
D. Rs. 50,000

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The table on Page 8 sets the honorarium at Rs. 40,000 per case for retired IOs when witnesses are more than 10. 

**Q. 49.** The time limit for final order after inquiry is:
A. Within 1 month
B. Within 3 months
C. Within 6 months
D. Within 1 year

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The table on Page 9 lists the time limit for "Final order after inquiry" as "Within 3 months". 

**Q. 50.** Proposal to CVC for first stage advice must be sent within:
A. One month from receipt of investigation report
B. Three months from receipt of investigation report
C. 15 days from suspension
D. 45 days from charge sheet

**Correct Answer: A**


**Explanation:** The table on Page 9 states: "One month from receipt of investigation report". 

**Q. 51.** Under Rule 19(iii), who must be satisfied that in the interest of the security of the State, it is not expedient to hold an inquiry?
A. The Disciplinary Authority
B. The President
C. The National Security Advisor
D. The Head of Department

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 19(iii) specifically mentions "where the President is satisfied that in the interest of the security of the State...". 

**Q. 52.** Disciplinary cases should be closed on the:
A. Retirement of the official
B. Promotion of the official
C. Death of the charged official
D. Transfer of the official

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Govt decisions state that disciplinary cases should be closed on the death of the charged official. 

**Q. 53.** An order of suspension made or deemed to have been made under Rule 10 shall NOT be valid after 90 days unless:
A. A charge sheet is issued.
B. It is extended after review.
C. The employee consents.
D. The court permits.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 10(7) states it shall not be valid after 90 days unless it is extended after review. 

**Q. 54.** "Withholding of promotion" is a penalty. However, "Non-promotion" is not a penalty if:
A. The employee is under suspension.
B. The employee is eligible but found unsuitable after consideration.
C. The employee is on leave.
D. The vacancy doesn't exist.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Explanation to Rule 11 states non-promotion of a government servant who is eligible, constitutes no penalty. 

**Q. 55.** Service of orders, notices, etc., under Rule 30 must be done:
A. By email
B. In person or by registered post
C. By publication in newspaper
D. By affixing on the office wall only

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 30 states orders shall be served in person on the Government servant concerned or communicated to him by registered post. 

**Q. 56.** Which Rules were repealed by the CCS (CCA) Rules, 1965?
A. The CCS (Conduct) Rules, 1964
B. The CCS (CCA) Rules, 1957
C. The Fundamental Rules
D. The General Financial Rules

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 34 states that The CCS (CCA) Rules, 1957 and Civilian in Defense Services (CCA) Rules 1952 are hereby repealed. 

**Q. 57.** For a common proceeding, an additional amount of Rs. ______ is payable to the Inquiry Officer.
A. 1000
B. 2000
C. 5000
D. 10000

**Correct Answer: C**
**Explanation:** In case of common proceedings, an additional amount of Rs. 5000/- will be payable to Inquiry officer. 

**Q. 58.** If the disciplinary authority is not the inquiring authority, it must remit the case for further inquiry under Rule 15(1) for reasons recorded in:
A. Verbal orders
B. Writing
C. Secret note
D. Gazette notification

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 15(1) states the authority may, for reasons to be recorded by it in writing, remit the case. 

**Q. 59.** Which form of communication in an appeal is explicitly prohibited under Rule 26(ii)?
A. Typed text
B. Handwritten text
C. Disrespectful or improper language
D. Lengthy arguments

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Rule 26(ii) states the appeal shall not contain any disrespectful or improper language. 

**Q. 60.** Under Rule 12(3), can a Head of Office impose penalties?
A. Yes, if the Govt Servant is serving in that office and the Head is not lower in rank than the competent authority.
B. No, never.
C. Yes, any penalty including dismissal.
D. Only on contract staff.

**Correct Answer: A**


**Explanation:** Rule 12(3) allows the Head of Office to impose penalties, except where he is lower in rank than the authority competent to impose the penalty. 

### **Statement Based / Analytical (UPSC Style)**

**Q. 61.** Consider the following statements regarding 'Suspension' under Rule 10:

1. It is a penalty.
2. It can be ordered if a disciplinary proceeding is contemplated.
3. Deemed suspension applies if detained in custody for more than 48 hours.

Which of the statements given above are correct?
A. 1 and 2 only
B. 2 and 3 only
C. 1 and 3 only
D. 1, 2 and 3

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Suspension is an administrative action, not a penalty listed in Rule 11. Statements 2 and 3 are correct based on Rule 10(1) and 10(2). 

**Q. 62.** Which of the following is **TRUE** regarding the distinction between Group 'A' and Group 'B' appointments?
A. Both are appointed by the Prime Minister.
B. Group 'A' is appointed by the President; Group 'B' by authorities specified by the President.
C. Group 'B' appointments are made by UPSC.
D. There is no distinction in appointing authority.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 8 states Group 'A' are appointed by the President. Rule 9 states Group 'B' appointments are made by authorities specified by the President. 

**Q. 63.** Match the Rule Number with its Subject:

1. Rule 11  --- (i) Suspension
2. Rule 10  --- (ii) Penalties
3. Rule 14  --- (iii) Procedure for Major Penalties

A. 1-(ii), 2-(i), 3-(iii)
B. 1-(i), 2-(ii), 3-(iii)
C. 1-(iii), 2-(i), 3-(ii)
D. 1-(ii), 2-(iii), 3-(i)

**Correct Answer: A**


**Explanation:** Rule 10 is Suspension , Rule 11 is Penalties , Rule 14 is Procedure for Major Penalties.

**Q. 64.** With respect to Rule 24 (Appellate Authority), where an order is made by an authority subordinate to the Appointing Authority, the appeal lies to:
A. The President
B. The Appointing Authority
C. The Supreme Court
D. The Prime Minister

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 24 states that for Group A and B, if the order is made by an authority subordinate to the Appointing Authority, the appeal lies to the Appointing Authority. 

**Q. 65.** Regarding Rule 31, "Power to relax time-limit", who can exercise this power?
A. Only the President
B. The authority competent under these rules to make any order
C. The Court
D. The Charged Official

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 31 states "The authority competent under these rules to make any order may... extend the time". 

### **Scenario / Application Based**

**Q. 66.** An official is suspended on 1st January. No charge sheet is issued. By what date must the review of suspension generally be completed for it to remain valid?
A. 1st February
B. 1st March
C. Before expiry of 90 days
D. 1st July

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Rule 10(6) requires review before the expiry of 90 days from the effective date. 

**Q. 67.** A Disciplinary Authority wants to impose a penalty of "Dismissal". However, the authority is lower in rank than the Appointing Authority. Can they do it?
A. Yes, with permission.
B. No, Major penalties (v) to (ix) cannot be imposed by an authority lower than the Appointing Authority.
C. Yes, in emergency.
D. Yes, if the employee agrees.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 12(4) states Major penalties (v) to (ix) imposed not less than appointing authority. 

**Q. 68.** An Inquiry Officer (Serving) submits the report. How is his honorarium payment structured?
A. 100% after final order.
B. 50% on submission of report, remaining within 45 days.
C. Monthly salary only.
D. 100% in advance.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Notes on Page 9 state: "50% will be paid on submission of the Inquiry Report and Remaining amount will be paid within 45 days." 

**Q. 69.** A Government servant causes a pecuniary loss to the Government by negligence. Which penalty is most appropriate specifically for this under Rule 11?
A. Censure
B. Recovery from his pay of the whole or part of the loss
C. Dismissal
D. Warning

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 11(iii) specifically lists "recovery from his pay of the whole or part of any pecuniary loss caused by him to the Government by negligence..." as a penalty. 

**Q. 70.** "Reduction to a lower stage in the time-scale of pay" is proposed. The order MUST specify:
A. Whether the servant can appeal.
B. Whether he will earn increments during the reduction period and effect on future increments.
C. The name of his successor.
D. The location of his next posting.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Rule 11(v) states the order must specify directions as to whether or not he will earn increments and whether it will have the effect of postponing future increments. 

### **Final Revision Set**

**Q. 71.** Under Rule 23, which of the following is **NOT** an appealable order?
A. An order of suspension.
B. An order imposing a penalty.
C. An order of an interlocutory nature (step-in-aid).
D. An order enhancing a penalty.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Rule 22(ii) explicitly bars appeal against any order of an interlocutory nature or of the nature of a step-in-aid (other than suspension). 

**Q. 72.** The "Commission" referred to in definitions (Rule 2) means:
A. The Election Commission
B. The Central Vigilance Commission
C. The Union Public Service Commission
D. The Planning Commission

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Rule 2(d) states "Commission" means the Union Public Service Commission. 

**Q. 73.** Which Group includes posts in Pay Level 6 to 9?
A. Group A
B. Group B
C. Group C
D. Group D

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The table on Page 3 classifies Level from 6 to 9 as Group 'B'. 

**Q. 74.** Who acts as the Disciplinary Authority for Group 'C' (PA/SA) staff in Postal Services?
A. President
B. DG (Posts)
C. SSPOs / SPOs / SSRMs
D. Inspector

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The table on Page 13 lists SSPOs/SPOs/SSRMs/SRMs as the Disciplinary Authority for Group C (PA/SA). 

**Q. 75.** Can a Government servant under suspension function as a Defense Assistant?
A. No
B. Yes
C. Only with CVC permission
D. Only if the suspension is revoked

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Govt decision (k) states: "Govt. servant under suspension eligible to function as Defense counsel/Assistant."