Here are 30 high-quality MCQs based strictly on the provided Postal Manual Volume III PDF. These questions are designed to test various cognitive levels, from factual recall to analytical reasoning, suitable for UPSC, SSC, and Departmental examinations.

---

### **Section 1: Disciplinary Proceedings (Procedure & Stages)**

**Q. 1.** Regarding the "First Stage" of disciplinary proceedings (Rule 3a), which of the following statements is **correct** concerning preliminary enquiries?

A. A preliminary enquiry requires prior sanction from the Head of the Circle.
B. Witnesses must always be examined in the absence of the accused employee.
C. No prior sanction of the punishing authority is necessary for holding a preliminary enquiry.
D. The officer conducting the preliminary enquiry must express a definite opinion on the final quantum of punishment.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 3(a) explicitly states that "No prior sanction of the punishing authority is necessary for holding such a preliminary enquiry." The office responsible should avoid expressing a definite opinion on the merits of the final outcome.

**Q. 2.** When framing charges under Rule 4(b) (Second Stage), which of the following practices should be **avoided**?

A. Reducing the grounds of action into definite charges.
B. Framing a separate charge for each separate offence.
C. Including an expression of opinion as to the guilt of the accused official in the wording of the charge.
D. Attaching a statement of allegations on which each charge is based.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The manual states: "Care should be taken that no expression of opinion as to the guilt of the accused official is contained in the wording of the charge." Charges must be clear, specific, and precise without prejudging guilt.

**Q. 3.** Under Rule 5(c), even though "withholding of increment" is a minor penalty, a formal enquiry as per Major Penalty rules (Rule 14 of CCS CCA Rules) becomes **obligatory** in which of the following cases?

A. If the increment is withheld for a period exceeding one year.
B. If the increment is withheld for a period exceeding three years.
C. If the withholding of increment does not have a cumulative effect.
D. If the employee requests an enquiry for any minor penalty.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** A formal enquiry is required if it is proposed to withhold increment of pay for a period exceeding **three years**, or with cumulative effect, or if it adversely affects the pension.

**Q. 4.** Which of the following officers is **disqualified** from being appointed as an Enquiry Officer (EO) in a specific case?

A. An officer who is immediately superior to the accused.
B. An officer of a status equal to the accused.
C. An officer who held the preliminary enquiry and expressed a definite opinion adverse to the accused.
D. An officer who has no prior knowledge of the allegations.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The manual states that in fairness to the accused, the enquiry should not be entrusted to an officer who held the preliminary enquiry and expressed a definite opinion on the allegations, especially where such opinion is adverse to the accused.

**Q. 5.** Regarding the engagement of a legal practitioner by the Accused Officer (AO) during an enquiry, which statement is **true**?

A. The AO has an absolute right to engage a legal practitioner in all cases.
B. The AO can engage a legal practitioner only if the Presenting Officer is a legal practitioner or with the specific permission of the disciplinary authority.
C. The AO cannot engage a legal practitioner under any circumstances.
D. The AO needs permission from the Enquiry Officer, not the Disciplinary Authority, to engage a lawyer.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The accused officer is not entitled to engage a legal practitioner without specific permission from the disciplinary authority. However, if the Presenting Officer is a legal practitioner, the accused has a right to appoint one.

**Q. 6.** During an enquiry, if the Accused Officer (AO) does not attend the proceedings, how should the Enquiry Officer proceed?

A. Adjourn the case indefinitely until the AO appears.
B. Recommend immediate dismissal without further process.
C. Hold an ex-parte enquiry following the prescribed procedure of inspecting records and examining witnesses.
D. Close the enquiry and declare the charges as "not proved" due to lack of defense.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** If the accused officer does not attend, an ex-parte enquiry should be held. The EO must still follow the procedure of inspection of original records and examination/cross-examination of witnesses produced on behalf of the disciplinary authority.

**Q. 7.** What is the limitation on the Enquiry Officer regarding the production of new evidence not included in the original list?

A. New evidence can never be produced once the enquiry starts.
B. The Enquiry Officer has the discretion to allow new evidence before the close of the case on behalf of the disciplinary authority.
C. Only the accused can produce new evidence; the disciplinary authority cannot.
D. New evidence requires the permission of the Central Vigilance Commission.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** At the discretion of the Enquiry Officer and before the close of the case on behalf of the disciplinary authority, the Presenting Officer may produce new evidence not included in the original list.

**Q. 8.** According to Rule 8, an order of punishment should be framed in a proper judicial form. Which of the following is **NOT** a mandatory component of such an order?

A. The facts and history of the case leading to the charges.
B. A record of the examination of the defense and evidence.
C. A statement of findings in respect of each charge.
D. The personal opinion of the disciplinary authority regarding the character of the accused unrelated to the charges.

**Correct Answer: D**
**Explanation:** The order must contain the facts/history, the charges, the record of evidence/defense, and findings on each charge. Extraneous matters or personal opinions not connected to the enquiry should not be included (as referenced in Rule 6(d) notes).

---

### **Section 2: CVC & Vigilance**

**Q. 9.** In which of the following scenarios is consultation with the Central Vigilance Commission (CVC) **NOT** required?

A. Cases involving allegations of corruption against Gazetted Officers.
B. Cases involving improper motives by Gazetted Officers.
C. Cases involving purely administrative or technical lapses (e.g., late attendance, negligence) without a vigilance angle.
D. When the administrative authority proposes to institute disciplinary proceedings after a preliminary enquiry in a vigilance case.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Note I under Rule 12 states that cases involving purely administrative or technical lapses like late attendance, negligence, or lack of supervision need not be referred to the Commission unless there is a vigilance angle (corruption/improper motive).

**Q. 10.** When an administrative authority decides to make an enquiry into an anonymous or pseudonymous complaint, what is the procedural requirement regarding the CVC?

A. The CVC must grant prior permission for the enquiry.
B. The result of such enquiry should be intimated to the CVC.
C. Anonymous complaints must always be ignored.
D. The CVC is not involved in anonymous complaints at any stage.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 12(vii) states that once an administrative authority has decided to make an enquiry into an anonymous/pseudonymous complaint, the result of such enquiry should be intimated to the Central Vigilance Commission.

---

### **Section 3: Suspension and Subsistence Allowance**

**Q. 11.** An order of suspension is passed by an authority lower than the appointing authority. What is the immediate duty of that lower authority under Rule 14?

A. To seek post-facto approval from the President of India.
B. To report the circumstances in which the order was passed to the appointing authority.
C. To issue a charge sheet within 24 hours.
D. To transfer the suspended official to a different circle.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 14 states that if an order of suspension is passed by an authority lower than the appointing authority, that authority will report to the appointing authority the circumstances in which the order was passed.

**Q. 12.** Regarding the review of subsistence allowance under Rule 25, if the period of suspension exceeds 3 months, the authority may vary the allowance. What is the maximum limit for this variation?

A. Increase or decrease by up to 25%.
B. Increase or decrease by up to 50% of the subsistence allowance granted initially.
C. Increase by 50%, but decrease by only 25%.
D. Increase to full pay.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 26 states that the increase or decrease at any stage should not exceed the limit of 50 percent of the subsistence allowance granted initially.

**Q. 13.** Which of the following deductions from Subsistence Allowance is **compulsory** (Rule 28)?

A. P.L.I. premia.
B. Dues of Co-operative stores.
C. Refund of advance taken from G.P.F.
D. Income Tax and House Rent.

**Correct Answer: D**
**Explanation:** Rule 28 lists compulsory recoveries: (i) Income tax and super tax, (ii) house rent, electricity, water, and other charges, (iii) repayment of loans from Government. Items A, B, and C are optional (Rule 29).

**Q. 14.** Which of the following recoveries is **strictly prohibited** from being made from the subsistence allowance (Rule 30)?

A. Repayment of Government loans.
B. Subscription to G.P.F.
C. Electricity charges.
D. Income Tax.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 30 explicitly states that subscription to G.P.F., amount due on court attachments, and recoveries of loss to Government constitute recoveries *not* to be made from subsistence allowance.

**Q. 15.** A government servant under suspension occupied rent-free accommodation. Under Rule 33, what happens to this privilege during suspension?

A. He continues to enjoy it rent-free.
B. He must vacate the quarter immediately.
C. He ceases to enjoy the concession, and rent at the usual rate will be recovered.
D. He is charged double the standard rent.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 33 states the official will cease to enjoy the rent-free concession from the date of suspension and rent at the usual rate will be recovered, though he is not required to vacate unless the quarter is attached to a specific post.

**Q. 16.** If a suspended officerâ€™s pay scale is revised with retrospective effect from a date prior to his suspension, is he entitled to exercise the option for the revised scale?

A. No, he must wait until reinstatement.
B. Yes, he can exercise the option, and he is entitled to the benefit in the subsistence allowance.
C. Yes, but the financial benefit will only be paid after the disciplinary case concludes.
D. No, suspended officers are barred from pay revision benefits.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 35 states the Govt. servant should be allowed to exercise the option. He will be entitled to the benefit of increase in pay in respect of the period before suspension and also in the subsistence allowance.

---

### **Section 4: Unauthorized Absence & General Discipline**

**Q. 17.** Under Rule 62, if an official is absent without permission or refuses to perform duties while in office, the leave sanctioning authority may treat such days as **"dies non"**. What does this imply?

A. It counts as service but with half pay.
B. It constitutes a break in service, resetting seniority.
C. It neither counts as service nor is construed as a break in service.
D. It is treated as casual leave.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 62 states: "...treated as dies non, i.e., they will neither count as service nor be construed as break in service."

**Q. 18.** If a Government servant is on unauthorized absence and fails to rejoin duty despite orders, and disciplinary proceedings are instituted, how is the period of absence treated?

A. Automatically as "Leave Without Pay".
B. Automatically as "Break in Service".
C. It is decided by the competent authority on conclusion of disciplinary proceedings.
D. It is treated as suspension.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The manual states that the question as to how the period of unauthorized absence should be treated will be decided by the competent authority on conclusion of disciplinary proceedings.

---

### **Section 5: Administrative Powers & Miscellaneous**

**Q. 19.** Under Rule 51 (Ad-hoc Disciplinary Authority), what is the procedure if the prescribed disciplinary authority is personally concerned with the charges or is a material witness?

A. The authority should continue but act impartially.
B. The authority should transfer the official to another region.
C. The matter should be reported to the Postal Directorate for appointment of an ad-hoc disciplinary authority by the President.
D. The appellate authority automatically becomes the disciplinary authority.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 51 mandates that if the disciplinary authority is unable to function due to being personally concerned or a material witness, the matter should be reported to the Postal Dte. for appointment of an ad-hoc authority by the President.

**Q. 20.** Regarding "Common Proceedings" (Rule 53), when two or more Government servants are involved in the same case, how should the proceedings be conducted?

A. Separately for each official to ensure privacy.
B. By the same authority (the highest among them) to examine evidence together.
C. By an independent judicial magistrate.
D. By the lowest common authority to save costs.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 53 states that proceedings should, as far as possible, be conducted by the same authority (who will be the higher among them) so that evidence and defense statements may be examined together.

**Q. 21.** Can disciplinary proceedings be initiated against a Government servant for misconduct committed **before** they became a Government servant (e.g., when they were an Extra Departmental Agent)?

A. No, the rules apply only to conduct while in service.
B. Yes, the time or capacity in which the act was committed is not material (Rule 52).
C. Yes, but only with the permission of the Supreme Court.
D. No, strictly forbidden by the Constitution.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 52 clarifies that the time or capacity is not material. It is in order to initiate proceedings for misconduct committed at a time when he was not a Government servant.

**Q. 22.** Under Rule 118, if a person holding a lien on a civil post is dismissed from military service, what is the impact on his civil appointment?

A. He is automatically dismissed from the civil post.
B. He is automatically reinstated in the civil post with full honors.
C. It does not automatically constitute dismissal; the competent authority must consider initiating disciplinary proceedings.
D. He is placed on compulsory wait for 2 years.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 118 states: "Dismissal from military service... will not automatically constitute dismissal from the civil appointment." The officer reverts to the civil department, and the authority considers initiating proceedings.

**Q. 23.** What is the retention period for records of disciplinary and appellate proceedings (Rule 154)?

A. 5 years.
B. 10 years.
C. 25 years.
D. Permanently.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 154 explicitly states: "The records of disciplinary and appellate proceedings should be retained for a period of 25 years."

**Q. 24.** If a disciplinary authority imposes a penalty, can it subsequently cancel or revise its own order if it discovers a procedural irregularity (Rule 130)?

A. Yes, to ensure justice.
B. No, it cannot set aside its own orders; it must report to the appellate/reviewing authority.
C. Yes, but only within 30 days.
D. Yes, if the accused agrees.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 130 states: "It cannot, however, itself set aside its own orders even when it discovers any procedural irregularities." The matter should be reported to the appellate or competent reviewing authority.

**Q. 25.** Regarding the inspection of documents (Rule 76), is the accused officer entitled to inspect the statements of **all** witnesses recorded during the preliminary enquiry?

A. Yes, all statements must be shown.
B. No, only the statements of witnesses proposed to be examined during the formal enquiries.
C. No, preliminary enquiry documents are confidential.
D. Yes, provided the police were involved.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 76 states: "The statements recorded during the preliminary enquiries of such witnesses as are proposed to be examined during the formal enquiries, should be allowed to be inspected... It is not obligatory to allow inspection of statement of other witnesses."

**Q. 26.** What happens to disciplinary proceedings if the alleged offender dies (Rule 79)?

A. The proceedings continue to determine financial liability for the family.
B. The proceedings are suspended for 6 months.
C. The proceedings come to an end immediately.
D. The proceedings are transferred to the legal heir.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 79 states: "Disciplinary proceedings come to an end immediately on the death of the alleged offender."

**Q. 27.** Under Rule 102, when does the penalty of "withholding of increment" take effect?

A. From the date of the order.
B. From the date of the misconduct.
C. From the date of the next increment accruing after the issue of punishment orders.
D. From the date the explanation was submitted.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 102 states the penalty takes effect "from the date of increment accruing to the officer after the issue of the punishment orders."

**Q. 28.** Regarding "Action against supervisory officers" (Rule 67), how should laxity by a supervisor be viewed compared to negligence by operative staff?

A. Less seriously, as they don't do the manual work.
B. As seriously, or sometimes more seriously, especially if there are extenuating circumstances for the operative staff.
C. Supervisors are immune from disciplinary action for staff negligence.
D. Only the operative staff should be punished.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 67 states laxity of supervisory officials should be viewed as seriously as negligence of operative staff. Sometimes more seriously if operative staff faced difficulties like crowd pressure.

**Q. 29.** Petitions regarding disciplinary matters addressed to the Minister or Prime Minister (Rule 150):

A. Must be forwarded immediately to the addressee.
B. Need not be entertained and may be withheld by lower authorities.
C. Must be treated as formal appeals.
D. Should be published in the gazette.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 150 states petitions addressed to Ministers/PM "need not be entertained and may be withheld." However, petitions addressed to the **President** cannot be withheld.

**Q. 30.** A suspended officer requests a change of headquarters. Under Rule 20, the competent authority may grant this provided:

A. The officer pays a penalty fee.
B. The new location is in a different state.
C. It does not put Government to extra expenditure (T.A.) or create difficulty in investigation.
D. The officer has completed 6 months of suspension.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 20 allows change of headquarters at the request of the officer if satisfied that "it will not put Government to any extra expenditure in the shape of T.A. etc or create difficulty in investigation."