Here are 50 high-quality MCQs based strictly on the provided Postal Manual Volume V PDF, ranging from easy recall to analytical UPSC-style questions.

### **Section 1: General Definitions and RMS Structure**

**Q. 1.** With reference to the Railway Mail Service (RMS), which of the following statements is correct regarding a "Transit Office"?
A. It is a branch of RMS where sorting of letters is performed.
B. It is an office that opens all bags received to check their contents.
C. It receives and sorts bags intended for offices in advance without opening them.
D. It functions solely to book money orders through V-SAT.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** A Transit Office is any Post Office situated on a line of through mail communication that receives and sorts bags intended for offices in advance without opening them. The bags forwarded onwards unopened are termed forward bags.

**Q. 2.** Consider the following statements regarding a Transit Mail Office (TMO):

1. It is a branch of RMS where closed bags are received and dispatched.
2. Detailed sorting of letters is the primary function of a TMO.
3. The Mail Agent or Mail Guard is the in-charge of this unit.

Which of the statements given above is/are correct?
A. 1 only
B. 1 and 3 only
C. 2 and 3 only
D. 1, 2, and 3

**Correct Answer: B**
**Explanation:** A TMO is a branch of RMS where closed bags are received and dispatched. Sorting of letters is **not** done in this unit. The in-charge is a Mail Agent or Mail Guard.

**Q. 3.** What is the primary function of a "Nodal Post Office" in important cities?
A. To act as the headquarters for the Zonal Returned Letter Office.
B. To reduce peak hour pressure in local sorting offices by receiving and sorting mail from neighboring Post Offices.
C. To exclusively handle foreign mail exchanges.
D. To manage the auction of old and damaged mail bags.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Nodal Post Offices are authorized to receive letters from neighboring Post Offices and sort the mail to reduce peak hour pressure in local sorting offices.

**Q. 4.** Which of the following best describes the "Hybrid Mail Service"?
A. Physical transmission of money orders using satellite technology.
B. Electronic transmission of written material using VSAT, delivered to addressees at the receiving station.
C. A service combining rail and road transport for heavy parcels.
D. The exchange of mail between a Foreign Post Office and a Sub-Foreign Post Office.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Hybrid Mail Service involves the electronic transmission of written material from one place to another using computer terminals connected through VSAT.

**Q. 5.** In the context of a "Central Bagging Unit" (KBU), how are bundles processed?
A. Bundles are opened and re-sorted letter by letter.
B. Bundles reaching in 'L'/'R' bags are grouped by destination (Circle/District/PO) and enclosed in direct bags.
C. Bundles are sent directly to the delivery postman without entering a bag.
D. Bundles are exclusively prepared for foreign countries.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The KBU opens 'L'/'R' bags and groups the bundles with reference to the destination (Circles-wise, District-wise, etc.) and includes them in respective bags for further transmission.

---

### **Section 2: International Mail and Offices of Exchange**

**Q. 6.** Which of the following is correct regarding an "Office of Exchange of Transit"?
A. It performs customs examination and assessment of duty.
B. It exchanges closed mail bags with foreign administrations but does not open them.
C. It is responsible for booking registered foreign mail only.
D. It acts as a delivery office for international parcels.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** An Office of Exchange of Transit receives and dispatches only *closed* mail bags addressed to or received from OEs in India and foreign countries. It does not perform customs examination.

**Q. 7.** A "Sub-Foreign Post Office" differs from a "Foreign Post Office" because the Sub-Foreign Post Office:
A. Does not exchange mail directly with other countries.
B. Does not handle customs examination.
C. Does not maintain accounts related to customs duty.
D. Deals only with outbound mail, not inbound.

**Correct Answer: A**
**Explanation:** A Sub-Foreign Post Office receives and dispatches international mail to and from mapped offices within the country but has **no exchange of mail with other countries**.

**Q. 8.** Match the Zonal Returned Letter Office (RLO) with its location correctly:
| Zone | Location |
| :--- | :--- |
| 1. Eastern | i. Chennai |
| 2. Western | ii. Lucknow |
| 3. Northern | iii. Mumbai |
| 4. Southern | iv. Kolkata |

Select the correct option:
A. 1-iv, 2-iii, 3-ii, 4-i
B. 1-iii, 2-iv, 3-i, 4-ii
C. 1-ii, 2-iii, 3-iv, 4-i
D. 1-iv, 2-ii, 3-iii, 4-i

**Correct Answer: A**
**Explanation:** Eastern - Kolkata; Western - Mumbai; Northern - Lucknow; Southern - Chennai.

**Q. 9.** According to the classification of Transit OEs, "Raxaul SO" is associated with which circle and country?
A. West Bengal - Bangladesh
B. Bihar - Nepal
C. Punjab - Pakistan
D. West Bengal - Bhutan

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Raxaul SO (Nepal) is listed under the Bihar Circle in the Transit OEs table.

**Q. 10.** Which of the following Foreign Post Offices is marked as "In process" (as per the provided text status)?
A. Foreign Post Office, Jaipur
B. Foreign Post Office, Leh
C. Foreign Post Office, Varanasi
D. Foreign Post Office, Mumbai

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Foreign Post Office, Leh (Jammu & Kashmir) is listed as "In process." Jaipur, Varanasi, and Mumbai are listed as "Functional."

---

### **Section 3: Sorting, Bundles, and Check Slips**

**Q. 11.** What is the minimum number of articles required to prepare a "Territorial Bundle"?
A. 10
B. 15
C. 25
D. 50

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Territorial bundles are prepared when the number of articles is 25 and more.

**Q. 12.** A "Station Bundle" is prepared when:
A. There are more than 25 registered articles.
B. There are unregistered articles for a particular station (exceeding 14).
C. There are unregistered articles for a particular station (exceeding 10).
D. There are unregistered articles for a particular station (exceeding 5).

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The diagram for Labelled Bundle indicates "Station >= 15". This implies the bundle is formed when articles are 15 or more (i.e., exceeding 14).

**Q. 13.** Which color check-slip is used for "Ordinary Station Paid and Unpaid Bundles"?
A. White
B. Blue
C. Pink
D. Green

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Pink check-slips are used for Ordinary Station Paid and Unpaid Bundles.

**Q. 14.** If a White check-slip has "Green strips," it indicates the bundle contains:
A. Rajdhani articles
B. Local articles
C. Metro articles
D. Foreign air mail

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Green strips on a check-slip denote local articles. (Yellow = Rajdhani, Blue strips = Metro).

**Q. 15.** Which of the following statements about "Express Bundles" is correct?
A. They are marked with two diagonal lines in blue pencil on the check-slip.
B. They contain articles that can be disposed of later.
C. They are always wrapped in blue paper.
D. They must contain at least 50 articles.

**Correct Answer: A**
**Explanation:** The white check-slip is used for express bundles, marked on the face with 2 diagonal lines in blue pencil.

---

### **Section 4: Bags and Bag Offices**

**Q. 16.** Which office is designated as the "Central Bag Office"?
A. The Head Record Office (HRO) of the Circle.
B. The Postal Stores Depot.
C. "D" Section of the Postal Directorate.
D. The General Post Office (GPO) in New Delhi.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** "D" Section of Postal Directorate is the Central Bag Office.

**Q. 17.** Consider the following hierarchy of Bag Offices. Which pair is correctly matched?
A. Unit Bag Office (UBO) — Postal Stores Depot
B. District Bag Office (DBO) — HRO/SRO
C. Circle Bag Office (CBO) — Head Post Office
D. Central Bag Office — Circle Office

**Correct Answer: B**
**Explanation:** HRO/SRO functions as the District Bag Office (DBO). (Postal Stores Depot is the Circle Bag Office).

**Q. 18.** An "Airmail Bag" should typically be closed using which type of bag?
A. Red dosuti bag
B. Blue dosuti bag
C. White canvas bag
D. Jute bag

**Correct Answer: B**
**Explanation:** A blue dosuti bag should ordinarily be used for closing an airmail bag.

**Q. 19.** When is the symbol "F" marked on the label of a Mail Bag?
A. When it contains foreign mail.
B. When it contains a Cash bag and Register bag.
C. When it contains Fragile items.
D. When it is a Forward bag.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** When a cash bag and Register bag are included in a Mail bag, the symbol "F" is marked on the label.

**Q. 20.** A "Registered Bundle" is prepared when the number of articles exceeds:
A. 1
B. 2
C. 5
D. 10

**Correct Answer: B**
**Explanation:** For Registered Bundles: Articles > 2. (Minimum 3 articles).

**Q. 21.** Which of the following is classified as an "Unusual Bag"?
A. Transit Bag
B. Account Bag
C. Registered Bag
D. Special Bag

**Correct Answer: D**
**Explanation:** Special Bag is listed under "Unusual Bag". Transit, Account, and Registered bags are "Due Bags".

---

### **Section 5: RMS Offices and Personnel**

**Q. 22.** Who is the in-charge of a "Head Record Office" (HRO)?
A. Head Sorting Assistant
B. Head Record Officer (HSG-I)
C. Sub Record Officer (LSG)
D. Mail Agent

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The in-charge of an HRO is the Head Record Officer (HSG-I).

**Q. 23.** What is a "Subsidiary Sorting Assistant"?
A. An assistant who works in the Record Office permanently.
B. A Sorting Assistant who works only for a portion of working hours to assist a heavy set.
C. An official responsible for booking V-SAT money orders.
D. An official who handles only subsidiary accounts.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** A Subsidiary Sorting Assistant works with a Sorting Office over only a portion of its working hours to assist the set where the work is heavy.

**Q. 24.** In the context of Mail Offices, what distinguishes a "Sorting Mail Office" from a "Transit Mail Office"?
A. Sorting Mail Offices deal only with closed bags; TMOs deal with contents.
B. Sorting Mail Offices deal with contents of L bags; TMOs deal only with closed bags.
C. The in-charge of a Sorting Mail Office is a Mail Agent.
D. TMOs are located in newspaper premises.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Sorting Mail Offices deal with the contents of Ordinary L Bags. Transit Mail Offices (TMO) deal only with closed bags.

**Q. 25.** A "Press Sorting Office" (PSO) is situated:
A. On the premises of a Newspaper.
B. At the Railway Station platform.
C. Within the Circle Office.
D. At the airport sorting hub.

**Correct Answer: A**
**Explanation:** A Press Sorting Office is situated on the premises of the Newspaper.

---

### **Section 6: Orders, Lists, and Procedures**

**Q. 26.** "A Orders" are issued by the Superintendent RMS for:
A. Guidance on subjects other than sorting lists.
B. Prescribing changes in sorting lists.
C. Disposal of camp articles.
D. Procurement of bags.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** A orders are orders issued by a Superintendent, RMS prescribing changes in sorting lists.

**Q. 27.** If a "B Order" is prefixed with the letter 'T', it relates to:
A. Transit bags.
B. Temporary arrangements.
C. Disposal of camp articles and camp bags for high officials.
D. Transfer of officials.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The letter 'T' is prefixed to 'B' orders in connection with the disposal of camp articles and camp bags for high officials on tour.

**Q. 28.** What is a "Trial Card"?
A. A card used to test the weight of a bag.
B. A Service Post Card used to determine the relative advantage of alternative mail routes or causes of detention.
C. A card used to verify the identity of the Mail Guard.
D. A card used for trial balance in accounts.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Trial cards are service Post Cards [M 26 (a)] employed for determining the relative advantage of alternative mail routes or the cause of detention to articles.

**Q. 29.** The "Due Mail List" shows:
A. The list of defaulters in the post office.
B. The details of bags to be received and dispatched by a Mail Office/Transit Section.
C. The list of unpaid articles.
D. The attendance list of sorting assistants.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The due mail list shows the details of bags to be received and dispatched by a Mail Office/Transit Section.

**Q. 30.** "Late Letters" are those posted:
A. Without any postage stamps.
B. After the closing hour but within the interval allowed with a prescribed late fee.
C. After the departure of the mail van.
D. Without the prescribed late fee after closing hours.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Late Letters are posted after the hour of closing *with* prescribed late fee. (Note: Late fee is abolished, but the definition distinguishes it from "Too Late Letters" which are posted without the fee).

**Q. 31.** How many copies of the "Inland Air Mail Delivery Bill" are prepared?
A. 3
B. 4
C. 5
D. 6

**Correct Answer: D**
**Explanation:** Six copies of the inland air mail delivery bills are prepared. (4 for Agent, 1 for Directorate, 1 Office copy/Pencil copy).

---

### **Section 7: Operational Limits and Rules**

**Q. 32.** What is the maximum weight for a Parcel Bag conveyed by RMS when carried by trolley?
A. 14 Kg
B. 28 Kg
C. 30 Kg
D. 37 Kg

**Correct Answer: D**
**Explanation:** The maximum weight for a Parcel Bag conveyed by RMS is 37 Kg when it is carried by trolley.

**Q. 33.** The weight of an Air Mail Bag or Air TB should not exceed:
A. 15 Kg
B. 20 Kg
C. 30 Kg
D. 35 Kg

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The weight of an air mail bag or air TB should not exceed 30 kg.

**Q. 34.** According to the weighment system, mail handed over to the stationmaster is weighed twice a year. What are the dates?
A. 1st April and 1st October
B. 21st January and 21st July
C. 30th June and 31st December
D. 15th January and 15th July

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The mail is weighed on the 21st January and the 21st July of each year.

**Q. 35.** Regarding the cancellation of foreign articles: If stamps are not cancelled by the office of origin, how should the receiving office cancel them?
A. By impressing the date-stamp twice.
B. By a thick stroke in ink or indelible pencil.
C. By using a red marker.
D. They should be left uncancelled.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Stamps not cancelled by the office of origin should be cancelled by a thick stroke in ink or in indelible pencil, not by impressing the date-stamp.

**Q. 36.** How is the deficiency of postage calculated on foreign articles by the Office of Exchange?
A. Equal to the deficiency.
B. Twice the amount of deficient postage.
C. Three times the deficiency.
D. Fixed penalty of Rs. 10.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Mention an amount equal to twice the amount of deficient postage in paise.

---

### **Section 8: Investigations and Legal**

**Q. 37.** Which of the following offenses is "Non-Cognizable" according to the manual?
A. Highway robbery of mail.
B. Theft of mail.
C. Criminal breach of trust.
D. Cheating (otherwise than by personation) and forgery.

**Correct Answer: D**
**Explanation:** Cheating (otherwise than by personation), forgery and all other offenses (except those punishable with imprisonment for 3 years or more) are non-cognizable. Robbery, theft, and breach of trust are cognizable.

**Q. 38.** Who controls the action in "Cognizable cases" once information is given under Section 154 of the Criminal Procedure Code?
A. The Head of the Circle.
B. The Police.
C. The RMS Superintendent.
D. The Magistrate.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** In cognizable cases, the action to be taken will be controlled by the Police.

**Q. 39.** As per the revised monetary limits (w.e.f. 23.09.21), an Inspector/ASPOS can investigate loss and fraud cases up to:
A. Rs. 1 Lakh
B. Rs. 2 Lakh
C. Rs. 5 Lakh
D. Rs. 10 Lakh

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The revised monetary limit for Inspector/ASPOS is "Up to Rs. 2 Lakh".

**Q. 40.** If a fraud case involves a sum of Rs. 8 Lakh, who is the appropriate level of investigation officer?
A. Divisional Head
B. Director Postal Services
C. AD/APMG of Regional and Circle Office
D. Inspector

**Correct Answer: C**
**Explanation:** For amounts "Above Rs. 5 Lakh and up to Rs. 10 Lakh," the investigation officer is AD/APMG of Regional and Circle Office.

---

### **Section 9: Miscellaneous Technicalities**

**Q. 41.** A "Connecting Section" is defined as:
A. A section where the beats of two transit sections join.
B. An RMS section working in a train in immediate connection with another train in which another RMS section works.
C. A section that connects a sorting office to a transit office.
D. A section that handles only registered mail.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Connecting Section: An RMS section working in a train in immediate connection with another train in which another RMS section works. (Beats of two transit sections joining is a "Changing Station").

**Q. 42.** Regarding the "Book of Postmarks," which stamps are kept in a separate book in the personal custody of the Postmaster?
A. All date stamps.
B. Round and oblong money order stamps and unpaid stamps.
C. Registration stamps only.
D. Parcel stamps.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The impressions of the round and oblong money order stamps and the unpaid stamp should be taken in a separate book of postmarks kept in the personal custody of the Postmaster.

**Q. 43.** Half-yearly enumeration returns are conducted during the second week of which months?
A. January and July
B. February and August
C. March and September
D. April and October

**Correct Answer: B**
**Explanation:** During the second week of the months of Feb and Aug of each year (8th to 21st).

**Q. 44.** Interception of articles cannot be proceeded without the orders of:
A. The Postmaster General.
B. The Divisional Head (in all cases).
C. Member (O) / Head of Circle / Regional Head.
D. The Police Commissioner.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Interception cannot be proceeded without orders of the Member (O)/Head of the Circle/Regional Head/Regional Director. (Divisional Head can order only in emergency, requiring confirmation).

**Q. 45.** If a sender wants to recall a domestic article from the post, what is the fee?
A. Rs. 3/-
B. Rs. 5/-
C. Rs. 6/-
D. Free of charge

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The sender may avail the facility (recall or alteration) by paying a postal fee Rs. 6/-.

**Q. 46.** "Plural Mail Bags" are considered:
A. Due Bags used as Registered bags.
B. Unusual Bags used as Parcel bags.
C. Extra bags for overflow mail.
D. Bags containing only empty sacks.

**Correct Answer: A**
**Explanation:** Plural Mail Bag is a Due Bag used as a Registered bag.

**Q. 47.** An "Extra Mail Bag" is:
A. A Due Bag.
B. An Unusual Bag used as an unregistered bag.
C. Always an Airmail bag.
D. Used only for insured articles.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Extra Mail Bags are classified as "Unusual Bag" and used as unregistered bags.

**Q. 48.** What does the term "Face" refer to in the context of a Check-Slip?
A. The side with the address.
B. The side where the diagonal lines are marked for express bundles.
C. The sticky side.
D. The bottom of the bundle.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The slip is marked on the "face" with 2 diagonal lines in blue pencil when used for an express bundle.

**Q. 49.** Which officer is responsible for supplying Village Sorting Lists (M-52)?
A. Head of Circle
B. Superintendent of RMS
C. Sub Division Head
D. Head Record Officer

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Village Sorting Lists (M-52) are prepared and supplied to HO, SO, or BO by the Sub Division Head.

**Q. 50.** In the context of stamping, if two postage stamps appear together, how should they be defaced?
A. By two separate impressions.
B. By a single impression covering both.
C. By a pen stroke.
D. By tearing the corner.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** They should be defaced by a single impression so placed that the date stamp covers both the postage stamps.