
Q. 1. To which of the following categories of personnel do the CCS (Conduct) Rules, 1964 NOT apply? A. A civilian in Defense Service B. A member of the All India Service C. A person appointed to a civil service in connection with the affairs of the Union D. A holder of a post in respect of which the President has not issued an exclusion order

Correct Answer: B


Explanation: The rules specifically state they shall not apply to a Railway Government Servant or a member of an All India Service. They do apply to civilians in Defense Service.



Q. 2. According to the definition of "Members of family" in Rule 2, which of the following statements is correct regarding relatives? A. They must reside with the Government servant to be considered family. B. They are considered family only if they are fully dependent on the Government servant. C. It includes persons related by blood or marriage, whether they are dependent on the Government servant or not. D. Parents are excluded if they are pensioners.

Correct Answer: C


Explanation: The definition includes wife, husband, children, parents, and persons related by blood or marriage, "whether they are dependent on the Govt. servant or not".

Q. 3. Under Rule 3, what is the protocol for a Government servant regarding oral directions from an official superior? A. Oral directions must be obeyed immediately without seeking confirmation. B. Oral directions should be ignored until a written order is received. C. The subordinate shall seek confirmation in writing as early as possible. D. The superior is under no obligation to confirm oral directions in writing.

Correct Answer: C


Explanation: A Government servant who has received an oral direction shall seek confirmation in writing as early as possible, and the superior must confirm it.

Q. 4. Which of the following is NOT listed as a fundamental duty of a Government servant under Rule 3(1)? A. Maintain absolute integrity B. Maintain devotion to duty C. Maintain transparency in private dealings D. Do nothing which is unbecoming of a government servant

Correct Answer: C


Explanation: Rule 3(1) mandates absolute integrity, devotion to duty, and doing nothing unbecoming of a government servant. "Transparency in private dealings" is not explicitly listed in this sub-rule.

Q. 5. Regarding the timeframe for replying to communications from Members of Parliament (MPs), which schedule is correct? A. Acknowledgement within 10 days, reply within 30 days. B. Acknowledgement within 15 days, reply within the next 15 days. C. Acknowledgement within 7 days, final reply within 45 days. D. No specific timeline is prescribed; it must be done "as soon as possible."

Correct Answer: B


Explanation: Government decisions state that communication from an MP must be acknowledged within 15 days, followed by a reply within the next 15 days.

Part 2: Political & Social Conduct (Rules 4-7)
Q. 6. A Group 'A' Officer wishes to permit his son to accept employment in a private firm with which the officer has official dealings. What is the correct procedure? A. He can permit it but must inform the government later. B. He must obtain the previous sanction of the Government. C. He is strictly prohibited from permitting this under any circumstances. D. No permission is required if the son is not dependent on him.

Correct Answer: B


Explanation: No Group A Officer shall, except with the "previous sanction of the Government," permit a family member to accept employment in a firm with which he has official dealings.

Q. 7. Regarding elections to a legislature or local authority, a Government servant is permitted to: A. Canvass for a family member. B. Exercise his right to vote without giving an indication of whom he voted for. C. Display party symbols on his personal vehicle. D. Use his influence to assist a candidate if they are a relative.

Correct Answer: B


Explanation: A Government servant qualified to vote may exercise his right to vote but shall give no indication of the manner in which he proposes to vote or has voted.

Q. 8. Under Rule 5, if a question arises as to whether a specific organization takes part in politics, whose decision is final? A. The Supreme Court of India B. The Election Commission of India C. The Government D. The Head of the Department

Correct Answer: C


Explanation: If any question arises whether an organization takes part in politics, "the decision of the Government thereon shall be final".

Q. 9. Rule 7 prohibits Government servants from resorting to strikes. Which of the following is explicitly included in the definition of a "Strike"? A. Applying for casual leave. B. Refusal to work overtime where such work is necessary in the public interest. C. Submitting a collective representation. D. Working strictly according to the rulebook ("Work-to-rule").

Correct Answer: B


Explanation: The definition of strike includes "Refusal to work overtime where such overtime work is necessary in the public interest".

Q. 10. Which of the following practices is identified as "Strike" conduct under Rule 7? A. Pen down B. Sit-down C. Go slow D. All of the above

Correct Answer: D


Explanation: Practices included in the definition of strike are 'go slow', 'sit-down', 'pen down', 'stay-in', etc..

Part 3: Media, Criticism & Information (Rules 8-11)
Q. 11. Under Rule 8, a Government servant requires previous sanction to: A. Participate in a purely artistic broadcast. B. Publish a book in the bonafide discharge of official duties. C. Conduct or participate in the editing or management of any newspaper. D. Participate in a scientific program on television.

Correct Answer: C


Explanation: No Government servant shall, except with previous sanction, conduct or participate in the editing or management of any newspaper or periodical. Publishing a book in the discharge of official duties does not require this sanction.


Q. 12. If a Government servant applies for permission to connect with the Press regarding a transaction in immovable property (Rule 18(3)) and receives no communication, when can permission be assumed? A. After 15 days B. After 30 days C. After 60 days D. After 90 days

Correct Answer: B


Explanation: The time period for grant of permission regarding Rule 18(3) (Transaction in movable and immovable property) is 30 days.

Q. 13. A Government servant is prohibited from making any statement of fact or opinion that: A. Highlights the achievements of the department. B. Is capable of embarrassing the relations between the Central Government and the Government of any State. C. Discusses scientific advancements. D. Is purely literary in nature.

Correct Answer: B


Explanation: Rule 9 prohibits statements capable of embarrassing the relations between the Central Government and the Government of any State.

Q. 14. Under Rule 10, a Government servant giving evidence before a committee appointed by the Parliament: A. Requires previous sanction from the Government. B. Is free to criticize the policy of the Central Government. C. Does not require previous sanction to give evidence. D. Must refuse to answer questions regarding state security.

Correct Answer: C


Explanation: The rule requiring previous sanction to give evidence does not apply to evidence given at an enquiry before an authority appointed by the Parliament.


Q. 15. Rule 11 (Communication of Official Information) mandates that information can be communicated in accordance with: A. The Official Secrets Act, 1923 B. The Right to Information Act, 2005 C. The discretion of the Head of Office D. The Press Council of India guidelines

Correct Answer: B


Explanation: Every Government servant shall communicate information to a person in accordance with the Right to Information Act, 2005.

Part 4: Gifts & Financial Matters (Rules 12-15)
Q. 16. What is the monetary limit for a Group 'A' officer to accept a customary gift (e.g., at a wedding) from a near relative without reporting it to the Government? A. Rs. 50,000 B. Rs. 25,000 C. Rs. 15,000 D. Rs. 7,500

Correct Answer: B Explanation: For a Group 'A' Post, the limit for reporting gifts from near relatives/friends on occasions like weddings is Rs. 25,000.

Q. 17. Which of the following is NOT considered a "gift" under Rule 13? A. Free transport provided by a person having official dealings. B. Free lodging provided by a stranger. C. A casual meal or lift. D. Pecuniary advantage provided by a commercial firm.

Correct Answer: C


Explanation: Note (1) under Rule 13 states that "A casual meal, lift or other social hospitality shall not be deemed to be a gift".

Q. 18. Regarding "Dowry" under Rule 13-A, which statement is correct? A. It is permitted if the amount is less than Rs. 1 Lakh. B. Giving dowry is permitted, but taking it is prohibited. C. Both giving and taking (or abetting) of dowry is prohibited. D. It is allowed if sanctioned by the Head of Department.

Correct Answer: C


Explanation: No Government servant shall give or take or abet the giving or taking of dowry.

Q. 19. A Government servant may undertake which of the following activities without previous sanction? A. Holding an elective office in a local body. B. Honorary work of a social or charitable nature. C. Managing a private insurance agency owned by a family member. D. Part-time lectureship.

Correct Answer: B


Explanation: A Government servant may, without previous sanction, undertake honorary work of a social or charitable nature. Part-time lectureship requires sanction.


Q. 20. Under Rule 15, participating in the registration or promotion of which type of society does NOT require previous sanction? A. A commercial banking society. B. A housing society for general public. C. A co-operative society substantially for the benefit of Government servants. D. A political society.

Correct Answer: C


Explanation: A Government servant may take part in the registration/management of a co-operative society substantially for the benefit of Government servants without previous sanction.

Part 5: Property, Investment & Debt (Rules 16-18)
Q. 21. Under Rule 16, "speculation" in stocks and shares is prohibited. Frequent purchase or sale of shares is deemed to be speculation. Who decides if a transaction is speculative in nature if a question arises? A. SEBI B. The Head of Department C. The Government D. The Comptroller and Auditor General

Correct Answer: C


Explanation: If any question arises whether any transaction is of the nature of speculation, "the decision of the Government thereon shall be final".

Q. 22. A Government servant is prohibited from lending money to any person at interest. What is the EXCEPTION to this rule? A. Lending to a colleague for official purposes. B. A purely temporary loan of a small amount free of interest to a personal friend. C. Lending to a commercial firm with high returns. D. Operating a money-lending business in the spouse's name.

Correct Answer: B


Explanation: A government servant may give to, or accept from a relative or personal friend, a purely temporary loan of a small amount free of interest.

Q. 23. Intimation regarding share and debenture transactions must be given to administrative authorities when the total transaction in a calendar year exceeds: A. Rs. 50,000 B. Two months' basic pay C. Six months' basic pay D. One year's basic pay

Correct Answer: C


Explanation: Gov. Decisions state intimation should be given when total transaction of share/debenture in a calendar year exceeds "six months basic pay".

Q. 24. Under Rule 18, which group of officers must submit an annual return regarding immovable property? A. Only Group A B. Group A and Group B C. Only Group C D. All Government servants regardless of rank

Correct Answer: B


Explanation: Every Government servant belonging to "Group 'A' and Group 'B'" shall submit an annual return regarding immovable property.

Q. 25. A Government servant must report a transaction in movable property if the value exceeds: A. Rs. 10,000 for all groups. B. One month's basic pay. C. Two months' basic pay. D. Rs. 1 Lakh.

Correct Answer: C


Explanation: The report must be made if the value of such property exceeds "two months' basic pay" of the Government servant.

Q. 26. Which of the following items is explicitly listed as "movable property" in Explanation I of Rule 18? A. Agricultural land B. Refrigerator and Television sets C. Ancestral house D. Office furniture

Correct Answer: B


Explanation: The expression "movable property" includes Refrigerators, radios, radiograms, and television sets.

Q. 27. When must the Immovable Property Return be submitted? A. By 31st March of the financial year. B. By 31st January of the following year. C. Within 30 days of joining service only. D. Every 5 years.

Correct Answer: B


Explanation: Immovable property return should be submitted up to "31 January every year" of the preceding year.

Q. 28. Rule 18-A imposes restrictions on acquiring immovable property: A. In the home state of the officer. B. Situated outside India. C. In rural areas. D. From government auctions.

Correct Answer: B


Explanation: No Government servant shall, except with previous sanction, acquire or dispose of any immovable property "situated outside India".

Part 6: Miscellaneous (Rules 19-25)
Q. 29. If a Government servant seeks permission to vindicate his official act through the Press (Rule 19) and receives no reply from the Government, he may assume permission has been granted after: A. 1 month B. 2 months C. 3 months D. 6 months

Correct Answer: C


Explanation: If no sanction is received within a period of "three months" from the date of receipt of the request, he shall be free to assume permission has been granted.

Q. 30. Regarding Rule 21 (Marriage), which of the following is strictly prohibited without special permission? A. Marrying a colleague. B. Entering into a marriage with a person having a spouse living. C. Marrying a person of foreign nationality (without prohibition, only intimation needed). D. Marrying after the age of 40.

Correct Answer: B


Explanation: No Government servant shall enter into, or contract, a marriage with a person having a spouse living.

Q. 31. If a Government servant marries a person other than of Indian Nationality, they must: A. Resign from service immediately. B. Obtain prior sanction. C. Forthwith intimate the fact to the Government. D. Pay a penalty.

Correct Answer: C


Explanation: A Government servant who marries a person other than of India Nationality shall "forthwith intimate the fact to the Government".

Q. 32. Under Rule 22, a Government servant must refrain from consuming intoxicating drinks: A. At any private party. B. In a public place. C. During holidays. D. After retirement.

Correct Answer: B


Explanation: A Government servant shall "refrain from consuming any intoxicating drink or drug in a public place".

Q. 33. Under Rule 22-A, no Government servant shall employ a child to work below the age of: A. 12 years B. 14 years C. 16 years D. 18 years

Correct Answer: B


Explanation: No Government servant shall employ to work any child below the age of 14 years.

Part 7: Statement & Assertion-Reason Type (Difficult)
Q. 34. Consider the following statements regarding Rule 13 (Gifts):

A Government servant may accept gifts from foreign dignitaries in accordance with Foreign Contribution Rules.

A Government servant shall not accept gifts from any foreign firm having official dealings with them. Which of the statements is/are correct? A. 1 only B. 2 only C. Both 1 and 2 D. Neither 1 nor 2

Correct Answer: C Explanation: Both are correct. Gifts from dignitaries are governed by Foreign Contribution Rules. Gifts from foreign firms with official dealings are prohibited.


Q. 35. Match the Time Limit for Grant of Permission (when no communication is received) with the Activity:

Connection with Press (Rule 8) -> P. 60 Days

Transaction in Immovable Property outside India (Rule 18-A) -> Q. 30 Days

A. 1-P, 2-Q B. 1-Q, 2-P C. Both are 30 Days D. Both are 60 Days

Correct Answer: B


Explanation: Connection with Press falls under the 30-day limit. Transactions in property outside India fall under the 60-day limit.

Q. 36. Which of the following activities requires reporting to the Government within one month? A. Taking part in a registered sports club. B. Accepting a casual meal. C. Entering into a transaction of movable property exceeding two months' basic pay. D. Attending a funeral of a friend.

Correct Answer: C


Explanation: Where a servant enters into a transaction of movable property exceeding the limit, he shall report within one month. Sports participation requires reporting within one month only if it impacts duties or involves managing the club, but the property rule is the most direct reporting mandate here.

Q. 37. Consider the following statements regarding "Public Place" in the context of Intoxicating Drinks (Rule 22):

It includes any premises to which the public has access.

It excludes conveyances (vehicles).

It applies whether access is on payment or otherwise.

Which of the above statements are correct? A. 1 and 2 only B. 1 and 3 only C. 2 and 3 only D. 1, 2 and 3

Correct Answer: B


Explanation: "Public place" includes any place or premises "(including a conveyance)" to which the public have access, whether on payment or otherwise. Thus, statement 2 is incorrect.

Q. 38. Assertion (A): A Government servant cannot sublet Government accommodation allotted to him. Reason (R): Subletting is considered a grave misconduct attracting disciplinary proceedings.

A. Both A and R are true and R is the correct explanation of A. B. Both A and R are true but R is not the correct explanation of A. C. A is true but R is false. D. A is false but R is true.

Correct Answer: A


Explanation: Rule 15-A prohibits subletting. Gov decisions clarify it is a grave misconduct inviting disciplinary proceedings.


Q. 39. Regarding the "Prescribed Authority" for Rule 18 (Property), match the following:

Group 'A' Post -> X. Head of Office

Group 'B' Post -> Y. The Government

Group 'C' Post -> Z. Head of Department

A. 1-X, 2-Y, 3-Z B. 1-Y, 2-Z, 3-X C. 1-Y, 2-X, 3-Z D. 1-Z, 2-Y, 3-X

Correct Answer: B


Explanation: Group A is The Government. Group B is Head of Department. Group C is Head of Office.



Q. 40. A Government servant wants to collect subscriptions for the welfare activities of his Union. Under Rule 12 and Government Decisions: A. This is strictly prohibited. B. He needs previous sanction of the Government. C. Members of a union can freely collect subscription among themselves for welfare activities. D. He can only collect from the public, not colleagues.

Correct Answer: C


Explanation: Government Decisions state: "The member of union can freely collect subscription among themselves for welfare activities of union".

Q. 41. Which of the following is NOT a restriction under Rule 17 (Insolvency and Habitual Indebtedness)? A. The Government servant must avoid habitual indebtedness. B. He must report if legal proceedings are instituted for debt recovery. C. He must report if adjudged as an insolvent. D. He is automatically dismissed upon filing for insolvency.

Correct Answer: D


Explanation: The rule requires avoiding indebtedness and reporting legal proceedings. It does not state automatic dismissal is the immediate step in the rule itself (though it may lead to it, the rule focuses on reporting).

Q. 42. With respect to Rule 14 (Public Demonstrations), which of the following is PERMITTED? A. A farewell entertainment of a private and informal character on retirement. B. Accepting a valedictory address from a political party. C. Attending a meeting held in his honor by a business association. D. Accepting a testimonial from subordinates while in service.

Correct Answer: A


Explanation: The proviso allows "a farewell entertainment of a substantially private and informal character" on retirement or transfer.

Q. 43. "PRISM" mentioned in the Government Decisions refers to: A. A surveillance system for office attendance. B. Property Related Information System developed by NIC for IAS officers. C. A pension calculation module. D. A secure communication channel for defense civilians.

Correct Answer: B


Explanation: PRISM (Property Related Information System) is developed by NIC for IAS officers.

Q. 44. Under Rule 3(C), who is responsible for taking appropriate steps to prevent sexual harassment of any woman at the workplace? A. The Complaints Committee only. B. The Woman herself. C. Every Government servant who is in charge of a workplace. D. The Police.

Correct Answer: C


Explanation: "Every Government servant who is in charge of a work place shall take appropriate steps to prevent sexual harassment...".

Q. 45. Regarding Rule 20 (Canvassing of outside influence), a Government servant is prohibited from bringing influence upon any superior authority to further his interests in respect of: A. Matters pertaining to his service. B. Matters pertaining to his family's business. C. Matters pertaining to general elections. D. Matters pertaining to purchase of property.

Correct Answer: A


Explanation: The rule prohibits bringing influence "in respect of matters pertaining to his service under the Government".