Here are 50 high-quality MCQs based strictly on the provided Dak Ghar Niryat Kendra (DNK) PDF, designed for competitive examinations.

### **Section 1: Overview and Features (Page 1)**

**Q. 1.** With reference to the Dak Ghar Niryat Kendra (DNK), consider the following statements regarding its integration with other systems:

1. It is integrated with the Public Financial Management System (PFMS).
2. It is linked with the Export Data Processing & Monitoring System (EDPMS) of the RBI.
3. The integration facilitates the automation of IGST refunds.

Which of the statements given above is/are correct?
A. 1 only
B. 1 and 2 only
C. 2 and 3 only
D. 1, 2, and 3

**Correct Answer: D**


**Explanation:** The DNK portal is integrated with ICEGATE, ICES, PFMS, and EDPMS of RBI to streamline data flow and automate IGST refunds.

**Q. 2.** The Dak Ghar Niryat Kendra (DNK) initiative aligns with which specific government scheme to boost rural exports?
A. Make in India
B. One District-One Product
C. Digital India
D. Skill India

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The PDF explicitly states that DNK aims to boost rural exports and promote local products, aligned with the "One District-One Product" initiative.

**Q. 3.** Regarding the key features of Dak Ghar Niryat Kendra, which of the following statements is **incorrect**?
A. There is no need for manual filing of the Postal Bill of Export (PBE).
B. Product samples must be physically submitted to the Foreign Post Office (FPO) for verification.
C. Necessary documents like invoices and licenses can be uploaded on the portal.
D. A customs house agent is not required for the process.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** One of the key features is that there is "No need to bring product samples to the Foreign Post Office (FPO)".

**Q. 4.** Through the DNK network, products can be exported to over 219 countries. What is the specific coverage count for **ITPS** (International Tracked Packet Service)?
A. 191 Countries
B. 106 Countries
C. 46 Countries
D. 219 Countries

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The coverage is: Speed Post (106), ITPS (46), and International Parcel (191).

**Q. 5.** Which of the following electronic systems is **NOT** mentioned as being integrated with the DNK portal?
A. ICEGATE
B. GSTN
C. ICES
D. PFMS

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The PDF lists ICEGATE, ICES, PFMS, and EDPMS (RBI). GSTN is not explicitly listed in the integration section, although GSTIN is a required document.

---

### **Section 2: Process Flow and Registration (Page 2)**

**Q. 6.** During the process flow at a Dak Niryat Kendra, when is the Postal Bill of Export (PBE) number allotted?
A. Immediately after user registration.
B. Upon submission of the duly and correctly filled-up electronic PBE form.
C. After the physical examination at the Foreign Post Office.
D. After the Let Export Order (LEO) is granted.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** A PBE number is allotted by customs "Upon submission of the duly and correctly filled-up form".

**Q. 7.** In the event of an issue or requirement for additional documents during the export process, how is the query raised by Customs?
A. Via a physical letter sent to the exporter's address.
B. Through a phone call from the Divisional Head.
C. Through the DNK portal.
D. Via an email from the Foreign Post Office.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** A query will be raised by customs "through the DNK portal".

**Q. 8.** Which customs declaration label must be affixed on articles presented for booking at the DNK?
A. CN 22/CN 23
B. CP 72/CP 73
C. PBE-III
D. SDR-11

**Correct Answer: A**


**Explanation:** The customer presents articles with a label "CN 22/CN 23 customs declaration" affixed on them.

**Q. 9.** For registration on the DNK portal, which of the following details is **mandatory** to be filled in the profile once?
A. Driving License Number
B. Authorized Dealer (AD) Code
C. Udyog Aadhar
D. Employee Provident Fund Number

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Necessary details like IEC, PAN, GSTIN, and AD (Authorized Dealer) code have to be filled up once in the profile.

**Q. 10.** What is the final step in the customs process on the DNK portal before the PBE becomes available for download?
A. Physical Examination
B. Submission of KYC
C. Granting of Let Export Order (LEO)
D. Generation of Login ID

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Once the query is resolved, Customs will grant Let Export Order (LEO), and then the PBE would be available for download.

---

### **Section 3: Article Booking and Technical Details (Page 3)**

**Q. 11.** Which specific PBE forms are applicable for the Dak Ghar Niryat Kendra (DNK)?
A. PBE-I and PBE-II
B. PBE-II and PBE-III
C. PBE-III and PBE-IV
D. PBE-I and PBE-IV

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The PDF specifies "Select PBE - Postal Bill of Export (PBE-III or PBE-IV for DNK)".

**Q. 12.** If an exporter is sending goods to countries in the **European Union**, what specific reference number must be entered against the 'Sender's Customs reference'?
A. GSTIN
B. IEC
C. IOSS (Import One Stop Shop)
D. LUT Number

**Correct Answer: C**


**Explanation:** IOSS (Import One Stop Shop) shall be entered against Sender's Customs reference number if the export is being done to EU countries.

**Q. 13.** Regarding the gross weight of a parcel, the weight of the packaging must not exceed what percentage of the primary content?
A. 5%
B. 10%
C. 15%
D. 20%

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Gross weight - Weight of Parcel with Packaging should be "Not more than 10% of primary content".

**Q. 14.** According to the PBE filing method table, which PBE form type is used for **Electronic eCommerce** exports?
A. PBE-I
B. PBE-II
C. PBE-III
D. PBE-IV

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The table shows that under the Electronic filing method, 'eCommerce' export type corresponds to PBE-III.

**Q. 15.** What is the default DOP Customer ID displayed by the DNK portal for non-contractual customers?
A. 1000048090
B. 2000048090
C. 3000048090
D. 4000048090

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The default customer ID (3000048090) is displayed by the DNK portal for all non-contractual customers.

**Q. 16.** Which document is required from the Assistant Drugs Controller (ADC) if an exporter is sending drugs?
A. Manufacturing License
B. NOC (No Objection Certificate)
C. Sale Deed
D. Purchase Invoice

**Correct Answer: B**


**Explanation:** If sending drugs, you need a NOC from the Assistant Drugs Controller (ADC).

**Q. 17.** Which of the following is **NOT** allowed prior to Customs Clearance?
A. Printing of USPS Harmonized label
B. Printing of CN 22/CN 23
C. Printing of Address Slip
D. Printing of PBE form & Let Export Order

**Correct Answer: D**


**Explanation:** "Printing of PBE form & Let export order is not allowed prior to Customs Clearance".

---

### **Section 4: Discounts and Revenue Structure (Page 4)**

**Q. 18.** For a contractual customer using **EMS** services, what is the discount percentage (A) if the monthly revenue (excluding taxes) is between **INR 1,00,001 and 5,00,000**?
A. 3%
B. 6%
C. 10%
D. 13%

**Correct Answer: B**


**Explanation:** According to the EMS discount table, for revenue between 1,00,001 to 5,00,000, the discount is 6%.

**Q. 19.** What is the "Additional discount" (B) available for booking through DNK for **ITPS** customers (both contractual and non-contractual)?
A. 1%
B. 2%
C. 3%
D. 5%

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The ITPS table shows the "Additional discount for booking through DNK" is consistently 2% across all slabs.

**Q. 20.** Consider a contractual customer with a monthly revenue of **INR 60,00,000** using **EMS**. What is the base discount percentage (A) applicable?
A. 10%
B. 13%
C. 16%
D. 18%

**Correct Answer: C**


**Explanation:** For EMS, the slab "5000001 & above" attracts a 16% discount.

**Q. 21.** What is the maximum base discount percentage available for **ITPS** contractual customers with revenue above 75,00,001?
A. 14%
B. 16%
C. 18%
D. 20%

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The highest slab for ITPS (7500001 & above) offers an 18% discount.

**Q. 22.** Which document needs to be updated at the beginning of each financial year for profile management?
A. IEC
B. LUT (Letter of Undertaking)
C. PAN
D. GSTIN

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The user must "Update LUT document at the beginning of each financial year".

---

### **Section 5: Eligibility and Administration (Page 5)**

**Q. 23.** To be defined as a "Contractual Bulk Customer" at a **Single Location**, what is the minimum monthly revenue required?
A. ₹ 25,000
B. ₹ 50,000
C. ₹ 1,00,000
D. ₹ 2,00,000

**Correct Answer: B**


**Explanation:** For a Single Location, the Monthly Revenue requirement is 50,000.

**Q. 24.** Who is the Approving Authority for the Credit Facility/National Account Facility for cases falling under a specific region?
A. Divisional Head
B. PMG (Postmaster General)
C. Director General
D. ASP

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The approving authority is "PMG for all cases falling under his region".

**Q. 25.** Under the discount eligibility rules, what happens if a customer does not provide booking data in soft copy?
A. No discount is given.
B. The discount shall be half of the mentioned rate.
C. A penalty of 2% is levied.
D. The booking is rejected.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** "This discount shall be half of the above-mentioned rate, if data is not given in soft copy".

**Q. 26.** Who is the designated **Signing Authority** for agreements with contractual customers?
A. PMG
B. CPMG
C. Divisional Head
D. Postmaster

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Point 10 clearly states: "Signing Authority - Designation authority - Divisional Head".

**Q. 27.** Regarding "Free Pick Up" facilities, what is the standard radius limit from the booking centre?
A. 10 Km
B. 15 Km
C. 20 Km
D. 25 Km

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Free pick up will be limited to the municipal area or "within a radius of 20 Km from the centre".

**Q. 28.** Who is empowered to extend the jurisdiction for free pick-up beyond the municipal limit?
A. Divisional Head
B. HOCs (Head of Circles)
C. PMG
D. ASP

**Correct Answer: B**


**Explanation:** "HOCs are empowered to extend the jurisdiction... in consultation with CIFA".

**Q. 29.** For a "Contractual Bulk Customer" operating from **Multiple Locations**, the minimum monthly revenue required is:
A. ₹ 50,000
B. ₹ 1,00,000
C. ₹ 2,00,000
D. ₹ 5,00,000

**Correct Answer: C**


**Explanation:** For Multiple Locations, the revenue requirement is 2,00,000.

---

### **Section 6: Billing, Security Deposit, and Penalties (Page 6)**

**Q. 30.** Once a credit facility is approved, the customer must furnish a security deposit in the form of a Bank Guarantee equal to:
A. One month's anticipated postage.
B. Two months' anticipated postage.
C. Three billing cycles' anticipated postage.
D. Six billing cycles' anticipated postage.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The Bank Guarantee should be "equal to three billing cycles anticipated postage".

**Q. 31.** How often is the amount of the Bank Guarantee reviewed by the authority?
A. Monthly
B. Quarterly
C. Half-yearly
D. Annually

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The amount of Bank Guarantee shall be reviewed "on a quarterly basis".

**Q. 32.** For Government Organizations or PSUs, what is required instead of a Bank Guarantee?
A. Cash Deposit
B. Fixed Deposit
C. Undertaking in prescribed Performa
D. Letter of Credit

**Correct Answer: C**


**Explanation:** "Only UNDERTAKING TO BE PROVIDED BY GOVERNMENT ORGANISATIONS... in prescribed Performa".

**Q. 33.** Contractual customers availing "Advance Deposit facility" at a **single location** must open a deposit account with a minimum amount of:
A. ₹ 1,000
B. ₹ 5,000
C. ₹ 10,000
D. ₹ 50,000

**Correct Answer: B**


**Explanation:** For a single location, the minimum amount is "Rs. 5,000/- product wise".

**Q. 34.** For the Advance Deposit facility at **multiple locations**, what is the minimum deposit amount required per product?
A. ₹ 25,000
B. ₹ 50,000
C. ₹ 75,000
D. ₹ 1,00,000

**Correct Answer: B**


**Explanation:** "In case of booking at multiple locations, minimum amount of advance deposit would be Rs.50,000/- product wise".

**Q. 35.** If the billing cycle is "15 days/fortnightly", on which date is the bill generated?
A. 1st of the month
B. 7th of the following month
C. 15th of the month
D. 22nd of the month

**Correct Answer: D**


**Explanation:** For the 15 days/fortnightly cycle (Cycle 1), the "Date of bill generation" is the "22nd of the month".

**Q. 36.** For a monthly billing cycle (30 days), what is the last date of payment for a BNPL customer?
A. 15th of the month of Bill Generation
B. 22nd of the month of Bill Generation
C. 30th/31st of the month of Bill Generation
D. 7th of the following month

**Correct Answer: C**


**Explanation:** For Cycle 2 (30 days), the last date of payment is "30th/31st of the month of Bill Generation".
*(Self-Correction: The table indicates the bill is generated on the 7th of the *following* month, and payment is due by the end of the month of bill generation. This implies the bill generated on 7th Oct covers Sept, and payment is due 30th Oct).*

**Q. 37.** What is the penalty rate imposed on a customer for late payment of bills?
A. 6% per annum
B. 10% per annum
C. 12% per annum
D. 18% per annum

**Correct Answer: C**


**Explanation:** "Penalty at the rate of 12% per annum (to be calculated daily)... shall be imposed".

**Q. 38.** After how much time from the due date of payment will the booking of International mail consignments be stopped for a defaulting customer?
A. 15 days
B. One month
C. Two months
D. Three months

**Correct Answer: B**


**Explanation:** No booking will be allowed "after one month from the due date of the payment of bill".

**Q. 39.** When will the designated authority initiate action to invoke the Bank Guarantee for recovery of outstanding dues?
A. Immediately after the due date.
B. After 1 month from the bill date.
C. After 2 months from the bill date.
D. At the end of the financial year.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** "In case of non-payment of bill even after 2 months from the bill date, action will be taken... for invoking the Bank Guarantee".

---

### **Section 7: Abbreviations and Miscellaneous (Page 7)**

**Q. 40.** Who is the "Designated Authority" for the "Office of Posting"?
A. Postmaster
B. Divisional Head
C. Inspector of Posts
D. ASP

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The table lists "Divisional Head" as the Designated Authority for Office of Posting, DNK, IBC, and FPO.

**Q. 41.** What does the abbreviation **AD Code** stand for in the context of export documents?
A. Authorized Distributor Code
B. Authorised Dealer Code
C. Administrative Department Code
D. Advance Deposit Code

**Correct Answer: B**


**Explanation:** "AD Code - Authorised Dealer Code (Provided by Bank)".

**Q. 42.** The **IEC** (Import Export Code) is provided by which body?
A. Reserve Bank of India (RBI)
B. Ministry of Finance
C. DGFT - Directorate General of Foreign Trade
D. GST Council

**Correct Answer: C**


**Explanation:** "IEC-Import Export Code (Provided by DGFT-Directorate General of Foreign Trade | Ministry of Commerce)".

**Q. 43.** Which entity provides the **LUT** (Letter of Undertaking)?
A. Bank
B. GST Department
C. DGFT
D. Department of Posts

**Correct Answer: B**


**Explanation:** "LUT-Letter of Undertaking (Provide by GST Dept...)".

**Q. 44.** What does **CTH** stand for?
A. Central Tax Heading
B. Customs Tariff Heading
C. Central Transport Hub
D. Customs Transit Hub

**Correct Answer: B**


**Explanation:** "CTH-Custom Tarriff Heading".

**Q. 45.** In the "Process of DNK Customer Portal" registration, a confirmation email is sent after:
A. Entering the Mobile Number.
B. Creating a password.
C. Validation.
D. Clicking "Register Now".

**Correct Answer: C**


**Explanation:** "After validation, a confirmation email will be sent, and the registration is complete".

**Q. 46.** To login to the DNK Customer Portal, one can enter the password and either the Username or:
A. Email ID
B. Mobile Number
C. IEC Code
D. PAN Number

**Correct Answer: B**


**Explanation:** "Enter the username and password or mobile number".

**Q. 47.** Which of the following is NOT a browser recommended in the PDF for accessing the DNK Portal?
A. Google Chrome
B. Safari
C. Mozilla Firefox
D. Microsoft Edge

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The PDF lists Google Chrome, Mozilla Firefox, and Microsoft Edge. Safari is not mentioned.

**Q. 48.** What functionality allows a user to enter multiple articles at once using an Excel template?
A. Batch Processing
B. Bulk Upload
C. Mass Entry
D. Group Booking

**Correct Answer: B**


**Explanation:** "Utilize the bulk upload feature to enter multiple articles using an Excel template".

**Q. 49.** If a customer claims a discount, can this claim be adjusted against the advance payment/dues of BNPL?
A. Yes, fully.
B. Yes, up to 50%.
C. No.
D. Only with PMG approval.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** "Any claim of customer shall not be adjusted against advance payment/dues of BNPL".

**Q. 50.** The contractual customers booking from multiple locations are allowed consolidation of accounts under which facility?
A. Centralized Booking Facility
B. National Account Facility
C. Unified Billing System
D. One Nation One Post

**Correct Answer: B**


**Explanation:** "...allowed consolidation of accounts under National Account Facility at all booking location".