Here are 50 high-quality MCQs based strictly on the provided Postal Manual Volume II PDF.

### **Chapter I: Organization**

**Q. 1. Which of the following States/Union Territories is NOT correctly matched with its Postal Circle jurisdiction?**
A. Andaman and Nicobar Islands – West Bengal Circle
B. Lakshadweep – Kerala Circle
C. Goa – Gujarat Circle
D. Chandigarh – Punjab Circle

**Correct Answer: C**
**Explanation:** According to the text, the jurisdiction of the Maharashtra Circle includes "Maharashtra + Goa". Gujarat Circle includes "Gujarat + Daman & Diu + Dadra and Nagar Haveli".

**Q. 2. The Headquarters of the North Eastern Postal Circle is located in:**
A. Guwahati
B. Shillong
C. Imphal
D. Agartala

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The table in the document lists the HQ of the North Eastern Circle as Shillong. (Assam Circle has its HQ in Guwahati).

**Q. 3. Who heads the 'Base Office' in the Department of Posts organization?**
A. Chief Postmaster General
B. Director General Postal Services
C. Additional Director General (Major General)
D. Member (Operations)

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The document states: "Base Office Headed by Major General called Additional Director General (75% Civil + 25% Armed)."

---

### **Chapter III: Appeals and Petitions**

**Q. 4. Under Rule 118-D, a petition to a higher authority against the orders of a lower authority is liable to be rejected if submitted after what period?**
A. Three months from the date of order
B. Six months from the date of communication of the order
C. One year from the date of the incident
D. Two months from the date of rejection by lower authority

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 118-D states that petitions are liable to be rejected if submitted "more than six months after the date of communication to the petitioner of the order represented against."

**Q. 5. Consider the following statements regarding petitions:**

1. Joint petitions signed by multiple employees are admissible if the grievance is common.
2. A petition must end with a specific prayer.
3. Petitions regarding personal matters must be submitted separately by every employee.

**Which of the statements given above is/are correct?**
A. 1 only
B. 2 and 3 only
C. 1 and 3 only
D. 1, 2, and 3

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 116 states explicitly: "Joint petitions are inadmissible." However, identical petitions are allowed. It also states petitions "should end with a specific prayer" and every employee "must do so separately."

**Q. 6. To whom should a petition against the decision of the Head of a Circle be submitted?**
A. Member (Personnel)
B. Secretary (Posts)
C. The President of India
D. The Director General (D.G.)

**Correct Answer: D**
**Explanation:** Rule 117 states: "Petitions against the decisions of Heads of Circles must be submitted to the D.G."

**Q. 7. In which of the following cases can a Head of Circle withhold a petition addressed to the Director General?**
A. When the petition is against a transfer ordered in the interest of service.
B. When the petition is against an order of dismissal for fraud.
C. When the petition is submitted within 3 months of the order.
D. When the petitioner has new facts to present.

**Correct Answer: A**
**Explanation:** Rule 120(a) empowers the withholding of petitions in cases of "transfer ordered in the interest of service or the refusal of an application for a transfer."

---

### **Chapter IV: Personal Matters**

**Q. 8. Heads of Circles are NOT required to submit reports regarding civil suits in connection with Money Orders and Savings Bank transactions if the amount involved does not exceed:**
A. Rs. 250
B. Rs. 500
C. Rs. 1,000
D. Rs. 5,000

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Exception (1) to Rule 127 states that reports are not needed for cases under Money Orders/SB transactions provided the amount involved "does not exceed Rs. 500."

**Q. 9. Regarding the institution of criminal proceedings, an officer conducting the prosecution must remember that a person can be charged at one trial with only:**
A. Two charges of the same kind committed within 6 months.
B. Three charges of the same kind committed within 12 months.
C. Five charges of the same kind committed within 3 years.
D. Any number of charges if they are of the same kind.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 138 states: "he can at one trail be charged with three charges only of the same kind... if the three offences were committed within the period of 12 months."

**Q. 10. Who is the competent authority to sanction the employment of a Government pleader in cases where they are not obliged to appear without a special fee?**
A. Divisional Superintendent
B. Director of Postal Services
C. Head of the Circle
D. Director General

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 146 states: "his services may not be applied for without the sanction of the Head of the Circle."

**Q. 11. How are funeral expenses for departmental employees who die on duty at out-stations handled?**
A. They are borne by the employee's family immediately.
B. They are debited to the Welfare Fund.
C. They are debited to the Contingent grant of the office concerned.
D. The Department does not bear funeral expenses.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 174-A states funeral expenses "should be debited to the Contingent grant of the office concerned."

---

### **Chapter V: Security Deposits**

**Q. 12. Which of the following officials is NOT required to furnish security?**
A. Cashiers in Administrative Offices
B. Sorting Assistants
C. Mail Guards
D. Retired Government servants temporarily employed as stamp vendors (at the discretion of HOC)

**Correct Answer: D**
**Explanation:** Rule 192 (2) states that "Heads of Circles may also at their discretion employ such retired Government servants as stamp vendors without requiring them to furnish security."

**Q. 13. For Stamp Vendors, the amount of security required is:**
A. Ten times the stamp vendor's pay.
B. Twenty times the stamp vendor's pay.
C. Fixed at Rs. 10,000.
D. Equal to the maximum value of stamps held.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The Note under Rule 191 states: "In the case of stamp vendors the amount of security shall be twenty times the stamp vendor's pay."

**Q. 14. What is the rank requirement for a witness in a personal security bond?**
A. Must be a Gazetted Officer.
B. Must be above the rank of Postman.
C. Must be a Sub-Postmaster.
D. Must be a Head Clerk.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 211 states: "The witness in personal bond should be above the rank of Postman."

**Q. 15. If a surety dies or becomes insolvent, and the principal official has less than ______ years of service, they must furnish fresh security.**
A. 5 years
B. 10 years
C. 15 years
D. 20 years

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 219 states: "when a bond is lost and the principal has less than ten years' service the latter will be required to furnish fresh security."

**Q. 16. How long must a security bond be preserved after it is withdrawn or replaced?**
A. 3 years
B. 5 years
C. 10 years
D. 30 years

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 243 states: "the bond should be preserved for five years and may then be destroyed."

**Q. 17. Security deposit accounts in POSB or Government securities should be pledged to:**
A. The President of India.
B. The Appointing Authority (if Gazetted).
C. The Head of the Circle only.
D. The Director of Accounts (Postal).

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 225 states security should be pledged "to the appointing authority, if of a Gazetted Status."

**Q. 18. Which of the following is strictly inadmissible as a surety for a security bond?**
A. A female relative who is a widow.
B. A professional money-lender.
C. A retired government servant.
D. A landowner.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 249 states: "The security of professional money-lenders should on no account be allowed."

---

### **Chapter VI: Stock**

**Q. 19. According to Rule 269-B, how are "Consumable and perishable articles" classified?**
A. Dead Stock
B. Stores
C. Immovable Property
D. Contingent Stock

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 269-B states: "consumable and perishable articles come under the term 'Stores'." (Plant and machinery are Dead Stock).

**Q. 20. If the key of a lock is lost, what is the correct procedure?**
A. Get a duplicate key made locally.
B. Use the duplicate key kept in the office safe.
C. Break open the lock and send it to the Depot.
D. Apply for a new key from the Head of Circle.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 270 states: "If, in any case, the key of a lock is lost, the lock should be broken open and sent to the Depot... In no circumstances should a duplicate key be made or procured locally."

**Q. 21. Which form is used for the "General Stock Book"?**
A. S.K.-1
B. S.K.-2
C. S.K.-3
D. S.K.-4

**Correct Answer: A**
**Explanation:** Rule 269-B and 272 mention: "The form of stock book (S.K.-1) should be used."

**Q. 22. What is the prescribed margin for wastage regarding forms for departmental use?**
A. 2%
B. 5%
C. 10%
D. 15%

**Correct Answer: A**
**Explanation:** Rule 287 states margin is "2% in case of forms for departmental use only." (It is 10% for public use forms).

**Q. 23. Identify the correct Fixed Stationary Charge per month for a Mail Peon.**
A. Rs. 5/-
B. Rs. 8/-
C. Rs. 14/-
D. Rs. 17/-

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 341-A states: "Cost of stationary for each mail peon and dept stamp vendor = Rs. 8/- once in month."

**Q. 24. Where is the duplicate key of a steel almirah supplied to a Post Office kept?**
A. In the safe of the same Post Office.
B. In the custody of the Head Postmaster.
C. In the Divisional Office.
D. At the Regional Postal Store Depot.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 271 states duplicate keys "should be kept locked up in the Divisional Office in whose jurisdiction the office is situated."

**Q. 25. What is Form S.K.-3 used for?**
A. Stock Register of Bags
B. Indent for Stationary
C. Invoice of articles supplied from or returned to Depot
D. Master Schedule of Forms

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 282 and 302 mention Form S.K.-3 as the "invoice" for articles received from or returned to the Depot.

---

### **Chapter IX: Contracts**

**Q. 26. Who is responsible for checking the Register of Contracts monthly in Circle Offices?**
A. Office Superintendent
B. Assistant Postmaster General (APMG)
C. Director Postal Services
D. Head Clerk

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 420/1 states: "In Circle offices the duty of checking the register monthly should be assigned to an officer not below the rank of an Assistant Postmaster General."

**Q. 27. Copies of contracts must be furnished to the Audit Office if the value is:**
A. Rs. 10,000 and above.
B. Rs. 25,000 and above.
C. Rs. 50,000 and above.
D. Rs. 1,00,000 and above.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 420/2 requires copies to be furnished for contracts "for Rs. 50,000 and above."

**Q. 28. Generally, the earnest money deposit accompanying a tender should be what percentage of the estimated value?**
A. 1-2%
B. 2-5%
C. 5-10%
D. 10-15%

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 427 mentions "deposit of cash as earnest money (2-5% of estimated value of Goods)."

**Q. 29. Which of the following is Form M-51?**
A. Agreement for conveyance of mails by wheeled carriages.
B. Agreement for conveyance of mails by mazdoors.
C. The revised Agreement for conveyance of mails by motor vehicles.
D. The revised Tender form (Price Bid).

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 431 lists Form M-51 as "The revised Agreement to be executed by contractors for conveyance of mails by motor vehicles."

**Q. 30. Which entity is exempt from depositing earnest money?**
A. Small Scale Industries registered with NSIC.
B. Private Limited Companies with turnover > 1 Crore.
C. Any contractor with 5 years experience.
D. Registered partnerships.

**Correct Answer: A**
**Explanation:** Exception (b) under Rule 427 exempts "Small Scale Industries units which are registered with National Small Scale Industries Corporation."

---

### **Chapter X: Land & Buildings**

**Q. 31. The ownership of Government buildings occupied by the Postal Department vests in the Department if they were in occupation on:**
A. 15th August 1947
B. 1st April 1921
C. 26th January 1950
D. 1st April 1964

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 450 states: "The ownership of all Government buildings occupied by the Indian Posts and Telegraphs Department on 1st April, 1921 vests in the Department."

**Q. 32. What is the monetary limit for the Head of Circle to sanction the sale of permanent departmental buildings?**
A. Rs. 50,000
B. Rs. 1 Lakh
C. Rs. 5 Lakhs
D. Rs. 10 Lakhs

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 457 states buildings "the value of which does not exceed Rs. 1 Lakh may be sold under the sanction of Head of Circle."

**Q. 33. When transferring land/buildings to or from the Railway Department, what charge is made?**
A. No charge.
B. Book value.
C. Half market value.
D. Full market value.

**Correct Answer: D**
**Explanation:** Rule 465 (3) states: "In the case of transfers to and from the Railway Department, the full market value will be charged in each case."

**Q. 34. For RMS buildings at Railway stations, the maintenance charges for civil work are calculated as:**
A. 1.5% of original cost.
B. 2.4% of original cost (excluding land).
C. 3.9% of original cost.
D. 6% of market value.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 529 (b)(II) specifies "Maintenance Charges = 2.4% of original cost including but excluding cost of the land."

**Q. 35. A Rest Room must be provided for delivery staff in offices where the minimum strength per shift of delivery staff is:**
A. 5
B. 10
C. 15
D. 20

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 559 [Correctly 707 in text context, labeled 559/707 area] states rest rooms are for offices with a "minimum strength per shift of delivery staff of 10."

**Q. 36. If a non-residential departmental building is let out to a private person, the rent charged should be:**
A. Standard Rent under F.R. 45-B only.
B. Nominal rent of Re. 1.
C. Higher of Standard Rent (F.R. 45-B) or local prevailing rent.
D. 10% of the market value of the building.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 588 states: "if the rate of rent prevailing in the locality for similar purposes is higher than the standard rent calculated under F.R. 45-B, the higher local rent should be charged."

**Q. 37. What is the nominal rent charged for departmentally owned accommodation provided for co-operative societies run by employees?**
A. Free of cost
B. Re. 1 per month
C. Rs. 100 per month
D. 5% of capital cost

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 539 states: "a nominal rent of Re. 1 per mensem should be charged."

---

### **Chapter XI: Miscellaneous Rules**

**Q. 38. The "National Week" is celebrated from:**
A. 1st to 7th April
B. 6th to 13th April
C. 15th to 22nd August
D. 2nd to 9th October

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The text under Chapter XI states: "National week is celebrated from 6 to 13 April."

**Q. 39. In official correspondence, which ink color is specifically prescribed for use?**
A. Black
B. Blue
C. Green
D. Red

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 616 states: "Except where it is specifically prescribed ink, other that blue, should not be used on official correspondence."

**Q. 40. Which form is used for "unimportant correspondence" where no special form is prescribed?**
A. Corr-22
B. Corr-40
C. Genl-8
D. MS-95

**Correct Answer: A**
**Explanation:** Rule 630 A states: "Form Corr-22 should be used... for unimportant correspondence." (Corr-40 is for important nature).

**Q. 41. In the Office of a Superintendent of Post Offices, "File Head F" corresponds to:**
A. Accounts and Audit
B. Robberies, losses, and fraud
C. Buildings
D. Establishment

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The table in Rule 637 lists File Head F as "Robberies; losses; fraud; serious irregularities."

**Q. 42. When the National Flag is flown along with the United Nations flag:**
A. The UN flag must be on the right.
B. The National Flag must be on the left.
C. The UN flag can be displayed on either side of the National Flag.
D. The UN flag must be smaller in size.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The text states: "When the United Nation flag is flown along with the national flag, it can be displayed on either side of the National Flag."

**Q. 43. The Annual Report to the Director General (DG) must be submitted before:**
A. 1st April
B. 1st May
C. 16th June
D. 30th September

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 696 states: "annual reports to the DG must be submitted before 16th June." (To Head of Circle is 1st May).

**Q. 44. What is the normal life of a Departmental Identity Card (Ms-95)?**
A. 3 years
B. 4 years
C. 5 years
D. 10 years

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 721 states: "The normal life of Ms-95 is 4 years."

---

### **Budget and Mixed Concepts**

**Q. 45. The "Budget Control Unit (BCU)" at the Postal Accounts Office (PAO) functions under the overall supervision of:**
A. The Finance Minister
B. The Head of Circle (HOC)
C. The Director General
D. The Auditor General

**Correct Answer: B**
**Explanation:** The organizational chart/text for Budget Control states: "wherein BCU and BOU shall be looked after... as per the overall supervision of HOC."

**Q. 46. Items of expenditure which are classed as "Charged" are sanctioned by:**
A. The Parliament
B. The Department of Posts
C. The Govt of India in the Ministry of Finance
D. The Public Accounts Committee

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The text states: "The Govt of India in the Ministry of Finance in respect of items which are classed as 'charged'." (Parliament sanctions "Voted" items).

**Q. 47. A "Skelton Postal Map" of the circle should be submitted to the DG in which month?**
A. January
B. April
C. June
D. September

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Rule 694-C states: "A Skelton Postal Map of the circle should be submitted to DG in the month of June each year."

**Q. 48. In the Office of a Superintendent RMS, which File Head deals with "Sorting Lists and Due Bag Statements"?**
A. A
B. B
C. D
D. E

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The table for RMS offices lists File Head D as "Rules regarding sorting lists... due bag statements."

**Q. 49. Regarding personal files, when an official is transferred for a period exceeding 3 months, how should their personal file be sent?**
A. By ordinary post.
B. Handed over to the official personally.
C. In a service registered cover.
D. Retained at the old office.

**Correct Answer: C**
**Explanation:** The text mentions: "his personal file or bundle should be forwarded in a service registered cover."

**Q. 50. Which of the following statements about 'Non-Plan/Revenue Expenditure' is correct based on the provided text?**
A. It pertains to money set aside for productive purposes like projects.
B. It includes salaries, subsidies, and interest.
C. It was introduced strictly in the 2020 budget.
D. It is managed solely by the BOU.

**Correct Answer: B**
**Explanation:** Rule 756-A states: "Non-plan/Non-Scheme/Revenue expenditure is what the government spends on the so-called non-productive areas, such as salaries, subsidies, loans and interest."