Here are 45 high-quality MCQs based strictly on the provided PDF on GPF (CS) Rules, 1960.

### **Part 1: Basic Definitions and Eligibility (Easy to Moderate)**

**Q. 1.** The General Provident Fund (Central Services) Rules, 1960 came into force on which date?
A. 1st January, 1960
B. 1st April, 1960
C. 1st April, 1961
D. 1st January, 2004

**Correct Answer:** B
**Explanation:** According to Rule 1, the GPF (CS) Rules, 1960 came into force from 1st April, 1960.

**Q. 2.** Which of the following categories of employees are **NOT** eligible to subscribe to the GPF under these rules?
A. Temporary Government servants after one year of continuous service
B. Re-employed pensioners eligible for Contributory Provident Fund
C. Permanent Government servants appointed before 2004
D. Apprentices treated as temporary Government servants

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 4 states that re-employed pensioners *other than those eligible for admission to the Contributory Provident Fund* shall subscribe to the Fund. Therefore, those eligible for CPF are excluded.

**Q. 3.** For a **male subscriber**, which of the following is **NOT** included in the definition of "Family" under Rule 2?
A. Parents
B. Minor brothers
C. Deceased son's widow
D. Maternal grandparents

**Correct Answer:** D
**Explanation:** Rule 2(c) defines family for a male subscriber to include parents and paternal grandparents (where no parents are alive), but it does not include maternal grandparents.

**Q. 4.** Government servants appointed on or after which date are excluded from the application of these rules?
A. 1st April, 2004
B. 1st January, 2004
C. 1st January, 2005
D. 31st March, 2004

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 4(35-36) states that these rules shall not apply to Government servants appointed on or after the 1st day of January, 2004.

**Q. 5.** Under Rule 4, a temporary Government servant must subscribe to the Fund after completing a continuous service of:
A. Six months
B. One year
C. Two years
D. Three years

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 4 states that all temporary Government servants shall subscribe to the Fund after a continuous service of one year.

---

### **Part 2: Nominations (Moderate)**

**Q. 6.** If a subscriber has a family at the time of making a nomination, the nomination shall be made in favor of:
A. Any person/persons of his choice
B. Only a member or members of his family
C. His family members and any one charitable trust
D. The Head of Office

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 5(3) mandates that a subscriber who has a family at the time of making the nomination shall make such nomination *only* in favor of a member or members of his family.

**Q. 7.** A subscriber is a minor. When is he required to make a nomination?
A. At the time of joining the service
B. Upon completing one year of service
C. On attaining the age of majority
D. Before drawing the first salary

**Correct Answer:** C
**Explanation:** Rule 5(2) states that if a subscriber is a minor, he shall be required to make the nomination only on his attaining the age of majority.

**Q. 8.** Consider the following regarding the cancellation of a nomination:
A. It can only be done after retirement.
B. It requires the approval of the Head of Department.
C. A subscriber may cancel it at any time by sending a notice in writing.
D. It is not permitted once the nomination reaches the Accounts Officer.

**Correct Answer:** C
**Explanation:** Rule 5(5) allows a subscriber to cancel a nomination at any time by sending a notice in writing to the Accounts Officer and exercising a fresh nomination.

**Q. 9.** If a nominee is facing trial for the murder of the Government servant, which of the following actions is correct?
A. Payment is made immediately to the next nominee.
B. Payment is denied till the Courtâ€™s decision.
C. 50% payment is released.
D. Payment is transferred to the Government account.

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 5 (Note/Govt Decision) states that a nominee facing trial for the murder of the Govt. Servant may be denied payment till the Court's decision.

---

### **Part 3: Subscription Conditions and Rates (Moderate to Difficult)**

**Q. 10.** What is the minimum rate of subscription to the GPF?
A. 10% of emoluments
B. 6% of emoluments
C. 8.33% of emoluments
D. 12% of emoluments

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 8(1)(b) states the sum subscribed shall not be less than 6 per cent of his emoluments.

**Q. 11.** Regarding the alteration of the subscription amount by the subscriber, which statement is **correct**?
A. It can be reduced twice and enhanced twice a year.
B. It can be reduced once and enhanced once a year.
C. It can be reduced once and enhanced twice a year.
D. It cannot be altered during the financial year.

**Correct Answer:** C
**Explanation:** Rule 8(3) states the amount of subscription may be reduced once at any time during the course of the year and enhanced twice during the course of the year.

**Q. 12.** From the financial year 2022-2023, the maximum subscription in a financial year is capped at:
A. Rs. 2.5 Lakhs
B. Rs. 5 Lakhs
C. Rs. 1.5 Lakhs
D. Total basic pay of the year without limit

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 8(1)(b) specifies that subscription is subject to a maximum of five lakhs in a financial year from 2022-2023.

**Q. 13.** During which of the following periods is a subscriber **NOT** required to subscribe to the Fund?
A. During a period treated as 'dies non'
B. During Foreign Service
C. During deputation out of India
D. During the first month of suspension

**Correct Answer:** A
**Explanation:** Rule 7(6) states that a subscriber need not subscribe during a period treated as dies non. (Note: During suspension, subscription is stopped, but foreign service/deputation requires adherence to fund rules).

**Q. 14.** When must the subscription be compulsorily discontinued?
A. Last 6 months of service
B. Last 3 months of service on superannuation
C. Last 1 month of service
D. Upon submitting voluntary retirement application

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 8 (Note) states that subscription is to be compulsorily discontinued during the last 3 months of service on superannuation.

---

### **Part 4: Interest (Conceptual)**

**Q. 15.** How is the interest on the GPF calculated?
A. Simple interest credited monthly
B. Compounded half-yearly
C. Compounded annually
D. Simple interest credited annually

**Correct Answer:** C
**Explanation:** Rule 11(1) states the interest is calculated compounded annually.

**Q. 16.** If a subscriber draws an amount in excess of the credit standing to his account, what is the penal interest rate for recovery?
A. 2% above the GPF rate
B. 2.5% above the GPF rate
C. Flat 10% interest
D. No penal interest, only principal recovery

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 11 (Govt Decisions) states that recovery will be made with interest of 2.5% above the GPF rate of Interest.

**Q. 17.** When a subscriber retires on superannuation, interest is allowed up to a maximum of how many months after the month in which the amount became payable?
A. 3 months
B. 6 months
C. 1 year
D. Until payment is made

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 11 (Govt Decisions) mentions that the period of six months for allowing interest excludes the immediate succeeding month. Generally, interest is payable up to 6 months.

---

### **Part 5: Advances from the Fund (Application)**

**Q. 18.** What is the maximum limit of advance that can be sanctioned from the GPF under normal circumstances?
A. 6 months' basic pay or 50% of credit
B. 12 months' basic pay or three-fourth (3/4) of credit, whichever is less
C. 24 months' basic pay or 90% of credit
D. Fixed amount of Rs. 5 Lakhs

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 12(1) sets the limit of advance up to 12 months' Basic pay or three-fourth (3/4) of the amount standing to his credit, whichever is less.

**Q. 19.** Which of the following is **NOT** a valid ground for taking an advance from GPF?
A. Illness of self or family
B. Obligatory expenses like betrothal or marriage
C. Purchase of consumer durables
D. Investment in Stock Market

**Correct Answer:** D
**Explanation:** Rule 12 lists valid grounds including illness, education, obligatory expenses, legal proceedings, consumer durables, and pilgrimage. Stock market investment is not listed.

**Q. 20.** What is the normal time limit for the sanction of an advance?
A. 30 Days
B. 15 Days
C. 7 Days
D. 45 Days

**Correct Answer:** B
**Explanation:** According to the notes under Rule 12, under normal conditions, the maximum time limit for sanction of Advance is 15 Days.

**Q. 21.** An advance from GPF shall be recovered in not more than:
A. 24 installments
B. 36 installments
C. 50 installments
D. 60 installments

**Correct Answer:** D
**Explanation:** Rule 13(1) states that an advance shall be recovered in not more than 60 installments.

**Q. 22.** If the sanctioning authority doubts that the advance was utilized for a purpose other than sanctioned, within how many days must the subscriber explain?
A. 7 days
B. 15 days
C. 30 days
D. 60 days

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 14(2) states the sanctioning authority shall give a reasonable opportunity to explain the reason within 15 days from the receipt of communication.

---

### **Part 6: Withdrawals (Analytical/Scenario)**

**Q. 23.** A subscriber can make a final withdrawal from the GPF after completion of how many years of service (if not retiring soon)?
A. 15 years
B. 20 years
C. 10 years
D. 5 years

**Correct Answer:** C
**Explanation:** Rule 15(1) permits withdrawal after completion of 10 years' service or within 10 years before the date of retirement on superannuation.

**Q. 24.** For which of the following purposes is a withdrawal of up to **90%** of the amount standing at credit allowed?
A. Purchase of consumer durables
B. Illness of self or family
C. Pilgrimage
D. Legal proceedings

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 15(1) specifies that for illness, the withdrawal may be allowed up to 90% of the amount standing at credit.

**Q. 25.** Under Rule 15, withdrawal for the purchase of a motor car is permitted. What is the quantum of withdrawal allowed?
A. 90% of credit or cost of vehicle, whichever is less
B. 3/4th of credit or cost of vehicle, whichever is less
C. 50% of credit only
D. 12 months' pay

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 15 (xi) permits withdrawal of three-fourth (3/4) of the amount standing at credit or Cost of Vehicle, whichever is less.

**Q. 26.** Can a subscriber convert an advance already drawn into a final withdrawal?
A. No, never.
B. Yes, at the discretion of the Accounts Officer.
C. Yes, by written request to the Accounts Officer through the sanctioning authority.
D. Only if the subscriber is within 1 year of retirement.

**Correct Answer:** C
**Explanation:** Rule 16-A allows the conversion of an advance into a withdrawal by written request addressed to the Accounts Officer through the sanctioning authority.

**Q. 27.** Within how many years before retirement can a subscriber withdraw up to 90% of the balance **without linking to any purpose**?
A. 1 year
B. 2 years
C. 3 years
D. 5 years

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 15(3) states a subscriber can withdraw up to 90% of the amount standing to credit within 2 years before the date of retirement on superannuation without linking to any purpose.

---

### **Part 7: Death, Insurance, and Final Payments (Difficult/UPSC Style)**

**Q. 28.** With reference to Rule 33 (Procedure on death), if a subscriber leaves no family and has made a valid nomination:
A. The amount goes to the Government.
B. The amount is payable to the nominee(s) in the proportion specified.
C. The amount is distributed equally among legal heirs.
D. The nomination becomes void.

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 33(ii) states that when the subscriber leaves no family, if a nomination made by him subsists, the amount shall become payable to his nominee(s) in the proportion specified.

**Q. 29.** Under the Deposit-Linked Insurance Revised Scheme (Rule 33-B), what is the maximum additional amount payable?
A. Rs. 30,000
B. Rs. 60,000
C. Rs. 1,00,000
D. Rs. 7,00,000

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 33-B (b) explicitly states that the additional amount payable under this rule shall not exceed Rs. 60,000.

**Q. 30.** To be eligible for the Deposit-Linked Insurance benefit, the subscriber must have put in at least how many years of service at the time of death?
A. 3 years
B. 5 years
C. 10 years
D. 20 years

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 33-B (c) requires the subscriber to have put in at least 5 years' service at the time of his/her death.

**Q. 31.** In the context of "Family" for payment of shares upon death (Rule 33), which of the following is **excluded** from receiving a share?
A. Widow of the subscriber
B. Minor sons
C. Sons who have attained majority
D. Unmarried daughters

**Correct Answer:** C
**Explanation:** Rule 33 (Proviso) states that no share shall be payable to sons who have attained majority.

**Q. 32.** If a subscriber goes missing (untraceable), after what period can the Deposit Linked Insurance benefit be paid to the successor?
A. 1 year
B. 3 years
C. 5 years
D. 7 years

**Correct Answer:** D
**Explanation:** Note under Rule 33-B states that benefit of Deposit Linked Insurance scheme to the successor of the untraceable subscriber is to be made only after a lapse of 7 years.

---

### **Part 8: Procedural and Miscellaneous (Moderate)**

**Q. 33.** Is documentary proof required for obtaining an advance or withdrawal from GPF?
A. Yes, for all cases.
B. Yes, but only for housing withdrawals.
C. No, a simple declaration is sufficient.
D. Yes, for illness exceeding Rs. 1 Lakh.

**Correct Answer:** C
**Explanation:** The notes under Rule 12 and Rule 15 state that no documentary proof is required; a simple declaration by the subscriber explaining the reasons would be sufficient.

**Q. 34.** When a Government servant is transferred to a corporate body owned by the Government, what happens to their GPF balance?
A. It is refunded immediately.
B. It is forfeited.
C. It is transferred to the new body with their consent.
D. It is kept frozen until retirement.

**Correct Answer:** C
**Explanation:** Rule 35-A/36 implies that amounts are transferred to the credit in the new fund (or vice versa) upon transfer of service.

**Q. 35.** How many times can a subscriber request the Accounts Officer to inform them of their credit balance in a year (outside the annual statement)?
A. Once
B. Twice
C. Three times
D. Anytime

**Correct Answer:** A
**Explanation:** Rule 39(2) states the Accounts Officer shall, if required by a subscriber *once, but not more than once*, in a year inform the subscriber of the total amount standing to his credit.

**Q. 36.** Grievances regarding the Annual Statement of Accounts must be resolved by the office within:
A. 30 days
B. 45 days
C. 60 days
D. 90 days

**Correct Answer:** C
**Explanation:** Rule 39(3) states the office maintaining the GPF account shall resolve the grievance within 60 days from the date of receipt.

---

### **Part 9: Statement Based & Complex Logic (UPSC/High-Level)**

**Q. 37.** Consider the following statements regarding GPF Subscription:

1. Subscription is deducted from the salary of the month it is drawn (e.g., Aug salary deduction counts for Sept).
2. Subscription is optional during suspension.
3. Subscription must be stopped 3 months before superannuation.

Which of the statements given above is/are **correct**?
A. 1 and 2 only
B. 1 and 3 only
C. 2 and 3 only
D. 1, 2, and 3

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Statement 1 is correct (Rule 10). Statement 3 is correct (Rule 8). Statement 2 is incorrect because Rule 7(1) says a subscriber shall subscribe monthly *except* during the period when he is under suspension (it's not optional, it's an exception/bar).

**Q. 38.** Match the following Limits with their respective Rules/Conditions:
| Condition | Limit |
| :--- | :--- |
| 1. Max Subscription in FY | a. 60 installments |
| 2. Max Advance Recovery | b. 15 Days |
| 3. Normal Sanction Time | c. Rs. 5 Lakhs |
| 4. DLIS Max Benefit | d. Rs. 60,000 |

Select the correct option:
A. 1-c, 2-a, 3-b, 4-d
B. 1-d, 2-b, 3-a, 4-c
C. 1-c, 2-d, 3-b, 4-a
D. 1-a, 2-c, 3-d, 4-b

**Correct Answer:** A
**Explanation:** Max Subscription = 5 Lakhs (Rule 8). Advance Recovery = 60 installments (Rule 13). Sanction Time = 15 Days (Rule 12). DLIS Max = Rs. 60,000 (Rule 33-B).

**Q. 39.** **Assertion (A):** A subscriber can withdraw money for the education of family members.
**Reason (R):** "Education" is limited only to higher education in professional streams.

A. Both A and R are true and R is the correct explanation of A.
B. Both A and R are true but R is NOT the correct explanation of A.
C. A is true but R is false.
D. A is false but R is true.

**Correct Answer:** C
**Explanation:** A is true (Rule 15). R is false because Rule 15(i) explicitly states that Education includes primary, secondary, and higher education covering *all* streams and institutions.

**Q. 40.** Which of the following statements regarding the "Emoluments" for GPF subscription is **correct**?
A. If a subscriber is not in Govt. service on 31st March of the preceding year, emoluments are calculated based on the date of joining the fund.
B. It includes Dearness Allowance for all purposes.
C. It strictly excludes subsistence grants.
D. It is always calculated on the 1st of January.

**Correct Answer:** A
**Explanation:** Rule 8(2)(b) states: If the subscriber was not in Govt. service on 31st March of preceding year, the emoluments are those to which he was entitled on the day he joins the fund.

**Q. 41.** Regarding the **Annual Statement of Accounts** (Rule 39), it is mandatory for offices to intimate missing credits:
A. Once every month
B. Once every financial year
C. Only at the time of retirement
D. Whenever the subscriber complains

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Amendments to Rule 39 state it shall be mandatory for all offices to intimate the particulars of missing credits, *once every financial year*.

**Q. 42.** A subscriber wants to withdraw money for **renovating an ancestral house**. Under Rule 15, what is the maximum amount admissible?
A. 50% of credit
B. 75% (3/4th) of credit
C. 90% of credit
D. Not permitted

**Correct Answer:** C
**Explanation:** Rule 15 (Section 1, point x) lists "Renovating, additions or alterations of ancestral house" under the category eligible for withdrawal of up to 90% of the amount standing at credit.

**Q. 43.** Which among the following is **NOT** treated as the "Same Purpose" for restricting multiple withdrawals?
A. Betrothal of the same child
B. Marriage of different children
C. Purchase of the same house twice
D. Illness of the same person on the same occasion

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 15(5) states that only one withdrawal is allowed for the same purpose, *but* the marriage or education of different children or illness on different occasions shall not be treated as the same purpose.

**Q. 44.** In the case of a person found absconding, interest on the GPF balance is allowed up to:
A. The date of police report
B. 6 months from the date of report from the police
C. 1 year from the date of absconding
D. No interest is paid

**Correct Answer:** B
**Explanation:** Rule 11 (Govt Decisions) states: In respect of persons found absconding, interest to be allowed up to 6 months from the date of report from the police that the employee has not been traced.

**Q. 45.** A female subscriber wishes to nominate her family. Who among the following is **NOT** defined as "Family" for her under Rule 2?
A. Husband
B. Children
C. Parents-in-law
D. Parents

**Correct Answer:** C
**Explanation:** Rule 2(c) defines family for a female subscriber as husband, parents, children, minor brothers, unmarried sisters, etc. It does *not* list parents-in-law.