Here are 25 high-quality MCQs based strictly on the provided PDF of **The Revenue Recovery Act, 1890**.

### **Q. 1. Regarding the extent and commencement of the Revenue Recovery Act, 1890, consider the following statements:**

1. The Act came into effect on 14 February 1890.
2. It extends to the whole of India except the Union Territories of Jammu & Kashmir and Ladakh.

Which of the statements given above is/are correct?
A. 1 only
B. 2 only
C. Both 1 and 2
D. Neither 1 nor 2

**Correct Answer: A**


**Explanation:** Statement 1 is correct as the Act effects from 14 February 1890. Statement 2 is incorrect because the Act extends to the whole of India *including* J & K and Ladakh (w.e.f. 31.10.2019).

---

### **Q. 2. According to Section 2 of the Act, which of the following is explicitly included in the definition of a "Defaulter"?**

A. Any public officer handling revenue.
B. A person responsible as surety for the payment of an arrear.
C. A Collector of a neighboring district.
D. A local authority requesting recovery.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The term "Defaulter" means a person from whom an arrear is due and includes a person who is responsible as *surety* for the payment of any such arrear or sum.

---

### **Q. 3. Who is defined as the "Collector" under this Act?**

A. The judicial magistrate of the district.
B. The chief officer in charge of the land-revenue administration of a district.
C. The highest-ranking police officer in the district.
D. The municipal commissioner of a presidency-town.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 2 defines "Collector" as the chief officer in charge of the land-revenue administration of a district.

---

### **Q. 4. Under Section 3, when an arrear is payable by a defaulter who has property in a district other than where the arrear accrued, what document must the Collector send to the Collector of the other district?**

A. A warrant of arrest.
B. A court order from a Civil Judge.
C. A certificate stating the name of the defaulter and amount payable.
D. A request letter for property attachment.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The Collector may send a *certificate* stating the name of the defaulter, particulars for identification, the amount payable, and the account on which it is due.

---

### **Q. 5. Once a Collector of another district receives a recovery certificate under Section 3, how must they proceed?**

A. They must first verify the validity of the arrear in a Civil Court.
B. They must return the certificate if the defaulter denies liability.
C. They must proceed to recover the amount as if it were an arrear of land-revenue accrued in their own district.
D. They must arrest the defaulter immediately without recovering the amount.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The Collector of the other district shall, on receiving the certificate, proceed to recover the amount stated therein *as if it were an arrear of land-revenue which had accrued in his own district*.

---

### **Q. 6. A person against whom proceedings are taken under Section 3 denies their liability to pay the amount. Which of the following conditions must be met for them to institute a suit for repayment?**

A. They must obtain permission from the High Court.
B. They must pay the amount under protest in writing at the time of payment.
C. They must file an FIR against the Collector.
D. They must provide two sureties to the District Court.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 4(1) states that the person may institute a suit if they deny liability and pay the amount *under protest made in writing* at the time of payment and signed by him or his agent.

---

### **Q. 7. If a suit is instituted under Section 4 regarding the repayment of an amount paid under protest, which laws govern the determination of the suit?**

A. The law in force at the place where the suit is instituted.
B. The law in force at the place where the arrear accrued or liability arose.
C. The law in force in the district where the defaulter currently resides.
D. The Central Revenue Laws only.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The suit shall be determined in accordance with the *law in force at the place where the arrear accrued* or the liability for the payment of the sum arose.

---

### **Q. 8. In which court must a suit under Section 4(1) of the Revenue Recovery Act, 1890 be instituted?**

A. A Civil Court having jurisdiction in the area where the arrear accrued.
B. A Civil Court having jurisdiction in the area where the Collector who made the certificate is situated.
C. The High Court of the respective State.
D. The District Magistrate's tribunal.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The suit must be instituted in a Civil Court having jurisdiction in the local area in which the *office of the Collector who made the certificate is situate*.

---

### **Q. 9. Consider the following statements regarding Section 6 (Property liable to sale):**

1. The Collector may issue a proclamation prohibiting the transfer of immovable property.
2. Any private alienation of the property made after the proclamation is void against the Government.
3. The proclamation acts as a permanent bar on property transfer even after the amount is recovered.

Which of the statements above is/are correct?
A. 1 only
B. 1 and 2 only
C. 2 and 3 only
D. 1, 2, and 3

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Statement 1 is correct. Statement 2 is correct as alienation after proclamation is void. Statement 3 is incorrect because the proclamation is deemed withdrawn when the amount is recovered.

---

### **Q. 10. How is a proclamation under Section 6 required to be made public?**

A. By publishing in the Official Gazette only.
B. By sending a registered post to the defaulter.
C. By beat of drum or other customary method and posting a copy in a conspicuous place.
D. By oral announcement in the Collector's office.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 6(4) states the proclamation shall be made by *beat of drum or other customary method* and by the posting of a copy on a conspicuous place in or near the property.

---

### **Q. 11. Section 5 of the Act allows the recovery of sums for which of the following entities?**

A. Private money lenders.
B. Public officers other than a Collector or local authorities.
C. International banks.
D. Non-Governmental Organizations (NGOs).

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 5 applies where any sum is recoverable as an arrear of land-revenue of *any public officer other than a Collector or by local authority*.

---

### **Q. 12. "When proceedings are taken against any immovable property under this Act... no incumbrances created... in good faith shall be rendered invalid." This provision serves to protect:**

A. The Government's revenue interest.
B. The defaulter's right to sell property during proceedings.
C. Contracts entered into by the defaulter in good faith before the proceedings affected the interest.
D. The Collector from legal liability.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 6(3) ensures that the interest of the defaulter alone is proceeded against, and incumbrances created or contracts entered into *in good faith* shall not be rendered invalid.

---

### **Q. 13. Which Section of the Revenue Recovery Act, 1890 deals with the "Duty of Collectors to remit moneys collected in certain cases"?**

A. Section 8
B. Section 9
C. Section 10
D. Section 5

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 10 is titled "Duty of Collectors to remit moneys collected in certain cases".

---

### **Q. 14. Under Section 10, what is a Collector authorized to do before remitting the recovered sum to the issuing Collector?**

A. Keep 10% as commission.
B. Deduct his expenses in connection with the matter.
C. Invest the money in a government bond.
D. Wait for a confirmation order from the Central Government.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The Collector shall remit the sum *after deducting his expenses in connection with the matter*.

---

### **Q. 15. Regarding Section 9 (Recovery in India of land revenues accruing in Burma), who has the authority to direct such recovery?**

A. The Collector of the district.
B. The State Government.
C. The Central Government.
D. The High Court.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 9(1) states: "The *Central Government* may direct that an arrear of land-revenue accruing in Burma... may be recovered under this Act in India".

---

### **Q. 16. What happens to a proclamation issued under Section 6 if the property is sold for the recovery of the amount stated in the certificate?**

A. It must be renewed for the next owner.
B. It is deemed to be withdrawn.
C. It remains valid for 6 months.
D. It is transferred to the defaulter's other properties automatically.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The proclamation shall be *deemed to be withdrawn* when either the amount is recovered or the property has been sold for the recovery of that amount.

---

### **Q. 17. Which of the following details is NOT explicitly required to be stated in the certificate sent by a Collector under Section 3?**

A. The name of the defaulter.
B. The amount payable by the defaulter.
C. The account on which the amount is due.
D. The list of all movable assets owned by the defaulter.

**Correct Answer: D**
**Explanation:** Section 3(2) requires the certificate to state the name, particulars for identification, amount payable, and the account on which it is due. It does *not* explicitly require a list of all movable assets.

---

### **Q. 18. Assertion (A): A plaintiff in a suit under Section 4 can give evidence with respect to any matter stated in the certificate.

Reason (R): This is permitted notwithstanding anything in Section 3, but subject to the law in force at the place where the arrear accrued.**

A. Both A and R are true and R is the correct explanation of A.
B. Both A and R are true but R is NOT the correct explanation of A.
C. A is true but R is false.
D. A is false but R is true.

**Correct Answer: A**


**Explanation:** Section 4(3) states that in the suit the plaintiff may, *notwithstanding anything in the last foregoing section* (Section 3), but subject to the law in force at the place aforesaid (where arrear accrued), give evidence with respect to any matter stated in the certificate.

---

### **Q. 19. According to Section 8, the Act applies to the recovery of arrears accruing in a local area which is:**

A. Part of India but under State administration.
B. Under the administration of the Central Government but which is not part of India.
C. A foreign territory with no diplomatic ties to India.
D. An exclusive economic zone.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 8 applies to any local area which is *under the administration of the Central Government but which is not part of India*.

---

### **Q. 20. When recovering arrears of tax or penalty due under enactments relating to income-tax in Burma under Section 9(2), the Collector has the powers similar to:**

A. A Civil Court Judge.
B. The case of Indian income-tax.
C. A Customs Officer.
D. A Police Commissioner.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 9(2) states the Collector shall have such additional powers as he has in the *case of Indian income-tax*.

---

### **Q. 21. Under Section 2, the term "District" explicitly includes:**

A. A Union Territory.
B. A presidency-town.
C. A village panchayat.
D. A cantonment board only.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 2(1) explicitly states: "District - includes a presidency-town".

---

### **Q. 22. With effect from which date does the Revenue Recovery Act, 1890 extend to Jammu & Kashmir and Ladakh?**

A. 15 August 1947
B. 26 January 1950
C. 31 October 2019
D. 14 February 1890

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The source states it extends to the whole of India including J & K and Ladakh (w.e.f. 31.10.2019).

---

### **Q. 23. If a local authority wants to recover a sum as an arrear of land-revenue, whom must they request according to Section 5?**

A. The Central Government directly.
B. The Collector of the district in which the office of that authority is situate.
C. The Superintendent of Police.
D. The Collector of the district where the defaulter resides (directly).

**Correct Answer: B**


**Explanation:** They must request *the Collector of the district in which the office of that officer or authority is situate*.

---

### **Q. 24. A Collector issues a proclamation under Section 6. Subsequently, the defaulter gifts the property to his son before the withdrawal of the proclamation. What is the legal status of this gift?**

A. Valid, as it is a gift within the family.
B. Valid, provided the son pays the tax.
C. Void as against the Government.
D. Voidable at the option of the defaulter.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 6(3) states that any private alienation (including gift) made after the issue of proclamation and before withdrawal shall be *void as against the Government* and any purchaser at the sale.

---

### **Q. 25. Section 4(4) mentions the application of the section if proceedings are taken against a person in which specific regions?**

A. Nepal or Bhutan.
B. Pakistan or Burma.
C. Sri Lanka or Bangladesh.
D. United Kingdom or France.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 4(4) mentions proceedings taken against a person in *Pakistan or Burma* under this Act as in force as part of the law of those countries.