
### **Set 2: Leave, Joining Time & Allowances (Questions 51–100)**

**Q51. Which kind of leave is not debited to the leave account of a Government servant?**
A. Earned Leave (EL)
B. Half Pay Leave (HPL)
C. **Casual Leave (CL)**
D. Commuted Leave
**Correct Answer: C**
**Explanation:** **Casual Leave** is not a recognized form of leave under the CCS (Leave) Rules and is not debited to the regular leave account. It is governed by executive instructions.

**Q52. What is the maximum number of days of Earned Leave (EL) that can be held in credit by a Government servant as per CCS Leave Rules?**
A. 240 days
B. **300 days** (plus 15 days in the current half-year)
C. 180 days
D. Unlimited
**Correct Answer: B**
**Explanation:** A Government servant can accumulate a maximum of **300 days** of EL. Any balance beyond this at the end of a half-year is generally lapsed, though an additional **15 days** can be credited at the start of the next half-year.

**Q53. If a Government servant is transferred and the distance between the old and new headquarters is 1,200 km, how many days of Joining Time are admissible if travel is by rail?**
A. 10 days
B. **12 days**
C. 15 days
D. 5 days
**Correct Answer: B**
**Explanation:** Under **CCS (Joining Time) Rules**, for distances **> 1,000 km and ≤ 2,000 km**, the admissible joining time is **12 days**.

**Q54. As per 2024-2025 updates, when DA reaches 50%, the Road Mileage Allowance (RMA) for own car/taxi is increased by what percentage?**
A. 10%
B. **25%**
C. 50%
D. 20%
**Correct Answer: B**
**Explanation:** Following the **50% DA** threshold, specific allowances including **Road Mileage Allowance**, **Hotel Charges**, and **Food Charges** are automatically increased by **25%** as per 7th CPC recommendations.

**Q55. What is the maximum amount of "Leave Encashment" allowed at the time of retirement?**
A. 150 days
B. 240 days
C. **300 days**
D. 315 days
**Correct Answer: C**
**Explanation:** A Government servant is entitled to cash equivalent of leave salary for Earned Leave at their credit at the time of retirement, subject to a maximum of **300 days**.

**Q56. Under which circumstances can "Commuted Leave" be granted to a Government employee?**
A. For private affairs without any certificate.
B. On medical certificate or for study purposes.
C. For attending a wedding.
D. Only during the last year of service.
**Correct Answer: B**
**Explanation:** **Rule 30** of CCS (Leave) Rules states that Commuted Leave is granted on a **medical certificate**. It can also be granted without a medical certificate for **Study Leave** or to a female employee in continuation of Maternity Leave.

**Q57. A Government servant who is not in a vacation department is credited with how many days of Earned Leave in a calendar year?**
A. 20 days
B. **30 days**
C. 15 days
D. 45 days
**Correct Answer: B**
**Explanation:** EL is credited in two installments of **15 days** each on **1st January** and **1st July** every year, totaling **30 days** for a full year of service.

**Q58. What is the maximum duration of "Maternity Leave" admissible to a female Government servant for each occasion?**
A. 90 days
B. 120 days
C. **180 days**
D. 135 days
**Correct Answer: C**
**Explanation:** **Rule 43** provides **180 days** of Maternity Leave. It can be combined with any other kind of leave.

**Q59. "Paternity Leave" must be availed within how many months from the date of delivery of the child?**
A. 1 month
B. 3 months
C. **6 months**
D. 12 months
**Correct Answer: C**
**Explanation:** Paternity Leave of **15 days** must be availed within **6 months** of the delivery of the child; otherwise, it shall be treated as lapsed.

**Q60. Which authority is competent to grant "Study Leave" to a Government servant?**
A. Immediate Supervisor
B. Head of Office
C. **Ministry/Department/Head of Department**
D. President of India only
**Correct Answer: C**
**Explanation:** Study Leave is usually sanctioned by the **Ministry or the Head of Department (HoD)**, as it involves specialized conditions regarding the relevance of the course to the official's duties.

---

**Q61. What is the maximum period of "Extra Ordinary Leave" (EOL) that can be granted to a permanent Government servant for reasons other than medical?**
A. 3 months
B. 6 months
C. **18 months** (in special cases/higher studies)
D. 5 years
**Correct Answer: C**
**Explanation:** While **FR 18** limits continuous leave to 5 years, **Rule 32** of CCS (Leave) Rules specifies limits for EOL. For a permanent employee, EOL can be granted for any period, but for non-permanent employees, specific limits (3, 6, 18, or 24 months) apply based on the reason.

**Q62. If a Government servant is transferred within the same station, is he entitled to Joining Time?**
A. No
B. **Yes, 1 day**
C. Yes, 5 days
D. Yes, but only if he changes his residence
**Correct Answer: B**
**Explanation:** For a transfer within the same station or where the distance does not involve a change of residence, only **1 day** of joining time is allowed (inclusive of holidays).

**Q63. What is the "LTC" (Leave Travel Concession) block year for the current cycle?**
A. 2022-2025
B. **2022-2025**
C. 2024-2027
D. 2020-2023
**Correct Answer: B**
**Explanation:** The current four-year block for LTC is **2022-2025**. The next four-year block will start from **2026-2029**.

**Q64. An official in Pay Level 5 is entitled to travel by which class for "Tour" purposes by Rail?**
A. 1st Class AC
B. **2nd Class AC or AC Chair Car**
C. 3rd Class AC
D. Sleeper Class only
**Correct Answer: B**
**Explanation:** As per 7th CPC TA rules, officials in **Levels 1 to 5** are entitled to travel by **AC-III Tier / AC Chair Car**; however, those in Level 5 often qualify for **AC-II Tier** depending on the specific departmental relaxation or pay scale thresholds. (Standard: Level 5 = AC-III/Chair Car).

**Q65. "Children Education Allowance" (CEA) as of 2025 is reimbursable at what monthly rate per child?**
A. ₹1,500
B. ₹2,250
C. **₹2,812.50**
D. ₹3,000
**Correct Answer: C**
**Explanation:** The base CEA was ₹2,250 per month. With DA reaching **50%**, this allowance increased by **25%**, making it **₹2,812.50** per month.

**Q66. For a child with a disability, the Children Education Allowance is paid at?**
A. Normal Rate
B. **Double the Normal Rate**
C. Triple the Normal Rate
D. 1.5 times the Normal Rate
**Correct Answer: B**
**Explanation:** For children with disabilities, the reimbursement rate is **double** the normal rate, which as of 2025 is **₹5,625** per month.

**Q67. "Special Disability Leave" is governed by which CCS Leave Rule?**
A. Rule 43
B. **Rule 44**
C. Rule 22
D. Rule 50
**Correct Answer: B**
**Explanation:** **Rule 44** governs Special Disability Leave for injuries intentionally inflicted or caused in the performance of official duties.

**Q68. What is the limit for "Hospital Leave" for Group 'C' employees?**
A. 120 days
B. 3 months
C. **There is no fixed limit** (as long as it is necessary for recovery)
D. 24 months
**Correct Answer: C**
**Explanation:** Hospital Leave (now mostly merged/substituted by **WRIIL** - Work Related Illness and Injury Leave) was granted to certain categories of staff. Under current rules (WRIIL), full pay is granted for the entire period of hospitalization.

**Q69. In case of "LTC," what is the maximum number of days of EL that can be encashed during the entire service?**
A. 30 days
B. **60 days**
C. 100 days
D. 300 days
**Correct Answer: B**
**Explanation:** A Government servant can encash up to **10 days** of EL at a time of availing LTC, subject to a maximum of **60 days** in the entire career. This is over and above the 300 days allowed at retirement.

**Q70. If an official is on "Half Pay Leave" (HPL) on the date of his increment, what happens to the increment?**
A. It is delayed by the period of leave.
B. It is released on the due date but the financial benefit is drawn only upon joining duty.
C. It is cancelled.
D. It is drawn along with the leave salary.
**Correct Answer: B**
**Explanation:** Per **FR 24 and 26**, if an official is on leave (other than EOL without MC), the increment is not withheld, but the monetary benefit is only realized when the official **returns to duty**.

---

**Q71. "Joining Time" may be combined with which of the following?**
A. Casual Leave
B. **Earned Leave**
C. Restricted Holiday
D. None of the above
**Correct Answer: B**
**Explanation:** Joining time can be combined with any kind of regular leave (**EL, HPL, Commuted Leave**) but **cannot** be combined with Casual Leave.

**Q72. What is the maximum "Mileage Allowance" for travel by Auto Rickshaw per km as of 2025?**
A. ₹12
B. **₹15** (plus 25% hike) = **₹18.75**
C. ₹20
D. ₹10
**Correct Answer: B**
**Explanation:** The base rate for Auto Rickshaw mileage was ₹15/km. With **50% DA**, this rate is hiked by **25%**, making it **₹18.75/km**.

**Q73. When a Government servant is on "Transit" during transfer, he is treated as?**
A. On Leave
B. **On Duty**
C. On Deputation
D. Off Duty
**Correct Answer: B**
**Explanation:** The period of **Joining Time** is treated as **duty** for all purposes, including pay, increments, and pension.

**Q74. Under CCS (Leave) Rules, "Leave not Due" (LND) is debited against which account?**
A. Earned Leave
B. **Half Pay Leave to be earned in the future**
C. Personal Pay
D. Commuted Leave
**Correct Answer: B**
**Explanation:** **Rule 31** allows the grant of "Leave Not Due" when no HPL is available. It is limited to **360 days** during the entire service and is debited against the HPL the official is expected to earn subsequently.

**Q75. What is the time limit for submission of a "TA Claim" for a tour?**
A. 30 days
B. **60 days**
C. 90 days
D. 180 days
**Correct Answer: B**
**Explanation:** Per **SR 190**, TA claims must be submitted within **60 days** following the completion of the journey. If not submitted within this time, the claim may be forfeited unless the delay is condoned.

**Q76. For a "Transfer TA" claim, what is the time limit for submission?**
A. 60 days
B. 90 days
C. **180 days**
D. 1 year
**Correct Answer: C**
**Explanation:** For **Transfer TA** (including transportation of personal effects), the claim must be submitted within **180 days** of the date of completion of the journey.

**Q77. What is the "Leave Salary" admissible during "Child Care Leave"?**
A. 100% of pay for all 730 days.
B. **100% for first 365 days and 80% for the next 365 days.**
C. 50% of pay.
D. 100% for first 180 days only.
**Correct Answer: B**
**Explanation:** This revision was introduced following the 7th CPC. Previously it was 100% throughout. Now, the second year (366th day onwards) is paid at **80%**.

**Q78. In the event of a "Transfer" for which TA is not admissible, is Joining Time admissible?**
A. No
B. Yes, but restricted to 5 days.
C. **Yes, but only if it is in the public interest.**
D. Yes, 10 days regardless.
**Correct Answer: C**
**Explanation:** Admissibility of Joining Time is linked to whether the transfer is in the **public interest**. If a transfer is at the employee's own request, joining time is not usually admissible unless specifically granted (often as "joining time without pay").

**Q79. Which rule describes the "Calculation of Joining Time"?**
A. SR 2
B. **CCS (Joining Time) Rule 4**
C. FR 10
D. Rule 14
**Correct Answer: B**
**Explanation:** **Rule 4** of the CCS (Joining Time) Rules provides the scale of joining time based on distance.

**Q80. Can a Government servant be granted leave while under "Suspension"?**
A. Yes, EL.
B. Yes, HPL.
C. **No leave can be granted to an official under suspension.**
D. Only on medical grounds.
**Correct Answer: C**
**Explanation:** Under **FR 55**, leave may **not** be granted to a Government servant at a time when he is under suspension.

---

**Q81. What is the rate of "HPL" (Half Pay Leave) credit per year?**
A. 15 days
B. **20 days**
C. 30 days
D. 10 days
**Correct Answer: B**
**Explanation:** HPL is credited at the rate of **10 days** on **1st January** and **10 days** on **1st July** every year.

**Q82. Maximum "Commuted Leave" that can be granted during the entire service without a medical certificate for "Study" is?**
A. 90 days
B. **180 days**
C. 360 days
D. 45 days
**Correct Answer: B**
**Explanation:** **Rule 30(1)** allows commuted leave up to **180 days** during the entire service if utilized for a course of study certified to be in the public interest.

**Q83. "Transport Allowance" (TPTA) for an employee in Level 1-2 residing in a non-TPTA city is?**
A. ₹900 + DA
B. **₹1,350 + DA**
C. ₹1,800 + DA
D. ₹3,600 + DA
**Correct Answer: B**
**Explanation:** For employees in **Levels 1 & 2**, the TPTA is ₹1,350 + DA (for non-TPTA cities) and ₹1,350 + DA (for TPTA cities if pay is less than ₹24,200). For those in **Level 3 and above**, it is ₹3,600 + DA or ₹1,800 + DA depending on the city.

**Q84. What is the limit of "Transfer TA" for transportation of personal effects by road for Level 5?**
A. ₹25 per km
B. **₹15 per km (plus 25% hike) = ₹18.75 per km**
C. ₹50 per km
D. At actuals
**Correct Answer: B**
**Explanation:** For Levels 5 and below, the road transportation rate for personal effects is regulated. With **50% DA**, the rates have increased by **25%**.

**Q85. Can "Child Care Leave" (CCL) be granted for more than 3 spells in a calendar year?**
A. Yes
B. **No**
C. Only for single mothers.
D. Only on medical grounds.
**Correct Answer: B**
**Explanation:** **Rule 43-C** stipulates that CCL shall not be granted in more than **3 spells** in a calendar year. For **single mothers**, this is increased to **6 spells**.

**Q86. What is the maximum period of "Study Leave" admissible in one spell?**
A. 12 months
B. **24 months**
C. 36 months
D. 6 months
**Correct Answer: B**
**Explanation:** For most officials, Study Leave is limited to **24 months** in the entire service and can be granted in one spell or multiple spells. For **CHS (Medical) officers**, it is 36 months.

**Q87. A Government servant is entitled to "LTC" for a "Home Town" visit once in a block of?**
A. 1 year
/B. **2 years**
C. 4 years
D. 5 years
**Correct Answer: B**
**Explanation:** LTC to "Home Town" is admissible once in a block of **two calendar years** (e.g., 2024-2025).

**Q88. Which of the following is NOT a "Member of Family" for the purpose of LTC?**
A. Dependent parents
B. **Married daughter**
C. Unmarried minor brother
D. Wife
**Correct Answer: B**
**Explanation:** A married daughter is generally not considered a "dependent" family member for LTC unless she is widowed/divorced and wholly dependent on the Government servant.

**Q89. If a Government servant resigns from service, what happens to their Earned Leave balance?**
A. It is encashed up to 300 days.
B. **It lapses, but encashment of 50% (up to 150 days) may be allowed.**
C. It is transferred to the new employer.
D. It is fully encashed.
**Correct Answer: B**
**Explanation:** Per **Rule 39(3)**, if a Government servant resigns, they can be paid cash equivalent of EL up to **half** of the EL at their credit, subject to a maximum of **150 days**.

**Q90. What is the maximum "Encashment of HPL" allowed at the time of retirement?**
A. 300 days
B. **No separate limit, but total EL + HPL encashment cannot exceed 300 days.**
C. 150 days
D. HPL cannot be encashed.
**Correct Answer: B**
**Explanation:** If EL balance is less than 300 days, **HPL** can be encashed to make up the shortfall to **300 days**, but no HRA/CCA is paid on the HPL component of encashment.

---

**Q91. When a Government servant is on "Tour," they are entitled to "Hotel Accommodation" reimbursement. For Level 5, the limit as of 2025 is?**
A. ₹450 per day
B. **₹750 (plus 25% hike) = ₹937.50 per day**
C. ₹1,000 per day
D. ₹2,000 per day
**Correct Answer: B**
**Explanation:** The base limit for Level 5 was **₹750**. With **DA at 50%**, this increased by **25%** to **₹937.50**.

**Q92. Which rule allows for "Suo-Motu" sanction of leave encashment on retirement?**
A. Rule 10
B. **Rule 39**
C. Rule 5
D. Rule 56
**Correct Answer: B**
**Explanation:** **Rule 39** of CCS (Leave) Rules 1972 allows for the automatic (suo-motu) sanction of leave encashment for officials retiring on superannuation.

**Q93. A "Qualifying Service" of how many years is required to avail "Study Leave"?**
A. 2 years
B. **5 years**
C. 10 years
D. 1 year
**Correct Answer: B**
**Explanation:** Study Leave is generally granted to employees who have completed at least **5 years** of service and are not due to retire within the next 3 years.

**Q94. What is the maximum amount of "Earned Leave" that can be granted at a time to a Group 'A' or 'B' officer?**
A. 120 days
B. **180 days**
C. 300 days
D. 90 days
**Correct Answer: B**
**Explanation:** The maximum EL that can be granted in one spell is **180 days**. However, for those on leave outside India, it can be 300 days.

**Q95. In the case of "Extraordinary Leave" (EOL) on medical grounds, the increment is?**
A. Postponed
B. **Not postponed (counts for increment)**
C. Cancelled
D. Reduced
**Correct Answer: B**
**Explanation:** Per **FR 26**, EOL taken on medical grounds (supported by a certificate) **counts for increments**.

**Q96. Which kind of leave is granted to a Government servant who is a victim of "Sexual Harassment"?**
A. Special Casual Leave
B. **Special Leave up to 90 days**
C. Commuted Leave
D. HPL
**Correct Answer: B**
**Explanation:** As per **Rule 48**, a woman Government servant who has filed a complaint of sexual harassment can be granted leave up to **90 days** during the pendency of inquiry.

**Q97. Is "HRA" (House Rent Allowance) admissible during "Joining Time"?**
A. No
B. **Yes, at the rates of the old station.**
C. Yes, at the rates of the new station.
D. Only 50% is paid.
**Correct Answer: B**
**Explanation:** During Joining Time, HRA and other allowances are paid at the rates of the **station from which the employee was transferred**.

**Q98. For "LTC," if the journey is performed by a "Private Transport" (not recognized/approved), what is the reimbursement?**
A. Full reimbursement
B. **Nil (No reimbursement)**
C. Restricted to Rail fare.
D. 50% of the fare.
**Correct Answer: B**
**Explanation:** LTC claims are only valid for travel by **Government-owned transport** or approved carriers (like Air India/authorized rail). Travel by private bus/taxi (unless authorized by the state) results in **forfeiture** of the claim.

**Q99. What is the limit of "TA" for an official's family on transfer?**
A. One fare for each member.
B. **Actual fares for members including dependent parents.**
C. Only for spouse and children.
D. Restricted to ₹10,000.
**Correct Answer: B**
**Explanation:** Transfer TA includes the actual fares for the official and **all dependent family members** from the old station to the new station.

**Q100. If a Government servant is on leave and is "Recalled to Duty," what are they entitled to?**
A. No extra benefit.
B. **TA for the journey to headquarters and leave salary for the period of transit.**
C. Double pay.
D. Bonus increments.
**Correct Answer: B**
**Explanation:** Per **Rule 70**, if an official is recalled to duty from leave, they are entitled to TA and their journey to HQ is treated as **duty**.
