Here are 50 high-quality MCQs based strictly on the provided PDF of The Prevention of Corruption Act, 1988.

### **Part 1: Basic Provisions & Definitions (Sections 1-2)**

**Q. 1.** With reference to the extent of the Prevention of Corruption Act, 1988, consider the following statements:

1. It extends to the whole of India.
2. It applies to all citizens of India outside India.
3. The extension to the whole of India is applicable from 31st October 2019.

Which of the statements given above is/are correct?
A. 1 only
B. 1 and 2 only
C. 2 and 3 only
D. 1, 2 and 3

**Correct Answer: D**


**Explanation:** The Act extends to the whole of India (effective from 31.10.2019) and also applies to all citizens of India outside India.

**Q. 2.** The Prevention of Corruption Act, 1988 came into force on:
A. 15th August 1988
B. 9th September 1988
C. 2nd October 1988
D. 31st October 2019

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 1(3) states the Act came into force on 09th September, 1988.

**Q. 3.** According to Section 2(c) of the Act, which of the following is **NOT** explicitly included in the definition of a "Public Servant"?
A. A liquidator appointed by a court of justice
B. A Vice-Chancellor of a governing body
C. A private tutor teaching students at home
D. An office-bearer of a registered co-operative society

**Correct Answer: C**
**Explanation:** A private tutor is not listed. Public servants include liquidators , Vice-Chancellors , and office-bearers of registered co-operative societies.

**Q. 4.** "Public duty" under the Act is defined as a duty in the discharge of which:
A. Only the State has an interest
B. Only the local authority has an interest
C. The State, the public, or the community at large has an interest
D. The central government has a financial stake

**Correct Answer: C**


**Explanation:** "Public duty" means a duty in the discharge of which the State, the public, or the community at large has an interest.

**Q. 5.** The term "Undue advantage" in the Act refers to:
A. Only monetary gratification
B. Only legal remuneration
C. Any gratification whatever, other than legal remuneration
D. Gifts received during festivals only

**Correct Answer: C**


**Explanation:** "Undue advantage" means any gratification whatever, other than legal remuneration.

---

### **Part 2: Appointment & Powers of Special Judges (Sections 3-6)**

**Q. 6.** Who is empowered to appoint Special Judges under Section 3 of the Act?
A. The Supreme Court of India only
B. The High Court of the respective State
C. The Central Government or the State Government
D. The District Magistrate

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 3(1) states that the Central Government or the State Government may appoint Special Judges.

**Q. 7.** To be qualified for appointment as a Special Judge under this Act, a person must be or have been:
A. A Chief Judicial Magistrate
B. A Sessions Judge, Additional Sessions Judge, or Assistant Sessions Judge
C. An Advocate with 10 years of practice
D. A High Court Judge only

**Correct Answer: B**


**Explanation:** A person is qualified if he is or has been a Sessions Judge, an Additional Sessions Judge, or an Assistant Sessions Judge under the CrPC, 1973.

**Q. 8.** Regarding the trial of offences under this Act, consider the following statements:

1. The trial shall be held on a day-to-day basis as far as practicable.
2. The trial must be concluded strictly within one year.
3. The total period of trial, including extensions, shall not ordinarily exceed four years.

Which of the statements given above is/are correct?
A. 1 and 2 only
B. 1 and 3 only
C. 2 and 3 only
D. 1, 2 and 3

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The trial should be day-to-day and concluded within 2 years. Extensions are allowed but the aggregate period shall not exceed 4 years.

**Q. 9.** Under Section 5, the Court of the Special Judge shall be deemed to be a:
A. Court of Magistrate First Class
B. Court of Session
C. High Court
D. Civil Court

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The Court of the special Judge shall be deemed to be a Court of Session.

**Q. 10.** In a summary trial under Section 6, a Special Judge can pass a sentence of imprisonment for a term not exceeding:
A. Three months
B. Six months
C. One year
D. Two years

**Correct Answer: C**


**Explanation:** In a summary trial, it shall be lawful for the special Judge to pass a sentence of imprisonment for a term not exceeding one year.

**Q. 11.** Under Section 6(3), there is **NO appeal** by a convicted person in a summary trial if the sentence of imprisonment does not exceed:
A. One month and fine not exceeding Rs. 2,000
B. Three months and fine not exceeding Rs. 5,000
C. Six months and fine not exceeding Rs. 10,000
D. One year and fine not exceeding Rs. 2,000

**Correct Answer: A**


**Explanation:** No appeal lies if the sentence is imprisonment not exceeding one month and fine not exceeding two thousand rupees.

---

### **Part 3: Offences and Penalties (Sections 7-16)**

**Q. 12.** A public servant who obtains an undue advantage with the intention to perform a public duty improperly is punishable under Section 7 with imprisonment:
A. Not less than 6 months but up to 5 years
B. Not less than 3 years but up to 7 years
C. Not less than 4 years but up to 10 years
D. Not less than 1 year but up to 3 years

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The punishment under Section 7 is imprisonment not less than 3 years extended up to 7 years.

**Q. 13.** Which section deals with "Taking undue advantage to influence public servant by corrupt or illegal means"?
A. Section 7
B. Section 7A
C. Section 8
D. Section 9

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 7A deals with taking undue advantage to influence a public servant.

**Q. 14.** Match the following Sections with their Offence:

| List I (Section) | List II (Offence) |
| --- | --- |
| A. Section 8 | 1. Abetment of offences |
| B. Section 9 | 2. Bribing a public servant |
| C. Section 12 | 3. Criminal misconduct |
| D. Section 13 | 4. Offence by commercial organization |

Select the correct option:
A. A-2, B-4, C-1, D-3
B. A-4, B-2, C-3, D-1
C. A-2, B-1, C-4, D-3
D. A-3, B-4, C-1, D-2

**Correct Answer: A**


**Explanation:** Section 8 is Bribing a public servant; Section 9 is Offence by commercial organization; Section 12 is Abetment; Section 13 is Criminal Misconduct.

**Q. 15.** Under Section 13, the punishment for Criminal Misconduct by a public servant is:
A. Minimum 3 years, Maximum 7 years
B. Minimum 4 years, Maximum 10 years
C. Minimum 5 years, Maximum 10 years
D. Minimum 2 years, Maximum 5 years

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Criminal misconduct is punishable with imprisonment not less than 4 years but which may extend to 10 years.

**Q. 16.** Section 14 prescribes punishment for a **habitual offender**. The imprisonment term is:
A. Not less than 3 years extendable to 7 years
B. Not less than 4 years extendable to 10 years
C. Not less than 5 years extendable to 10 years
D. Not less than 7 years extendable to Life Imprisonment

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Whoever convicted subsequently commits an offence (Habitual offender) is punishable with imprisonment not less than 5 years extendable to 10 years.

**Q. 17.** A person 'P' gives Rs. 10,000 to a public servant 'S' to ensure he is granted a license over other bidders. Under which section is 'P' guilty?
A. Section 7
B. Section 8
C. Section 9
D. Section 10

**Correct Answer: B**


**Explanation:** This illustration falls under Section 8 (Offence relating to bribing of a public servant) where a person gives an undue advantage to induce improper performance.

**Q. 18.** Under Section 11, if a public servant accepts an undue advantage without consideration from a person concerned in a proceeding transacted by him, the punishment is:
A. Minimum 6 months, Maximum 5 years
B. Minimum 3 years, Maximum 7 years
C. Minimum 1 year, Maximum 3 years
D. Fine only

**Correct Answer: A**


**Explanation:** For Section 11, the punishment is Minimum 6 months and Maximum 5 years.

**Q. 19.** The offence under Section 9 committed by a **Commercial Organization** is punishable with:
A. Imprisonment for 3 years
B. Imprisonment for 7 years
C. Fine
D. Both Imprisonment and Fine

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 9 states that such organization shall be punishable with fine. Note: Individuals in charge are punished with imprisonment under Section 10, but the organization itself faces a fine.

**Q. 20.** Regarding the liability of a person in charge of a commercial organization (Section 10), the punishment is:
A. Fine only
B. Imprisonment min 3 years, max 7 years and fine
C. Imprisonment min 6 months, max 5 years
D. Imprisonment min 4 years, max 10 years

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Under Section 10, the director/manager/etc. is liable for imprisonment for a term min 3 years max 7 years and also with fine.

---

### **Part 4: Investigation (Sections 17-18)**

**Q. 21.** Who is authorized to investigate an offence under this Act in the metropolitan areas of Bombay, Calcutta, Madras, and Ahmedabad without a warrant?
A. Inspector of Police
B. Assistant Commissioner of Police
C. Deputy Superintendent of Police
D. Sub-Inspector of Police

**Correct Answer: B**


**Explanation:** In the specified metropolitan areas, an Assistant Commissioner of Police is authorized.

**Q. 22.** Generally, in areas other than metropolitan cities and Delhi, the investigating officer must not be below the rank of:
A. Inspector of Police
B. Assistant Commissioner of Police
C. Deputy Superintendent of Police
D. Superintendent of Police

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Elsewhere (outside Delhi/Metro areas), the rank is Deputy Superintendent of Police or equivalent.

**Q. 23.** Under the proviso to Section 17, an offence of **criminal misconduct** (Section 13) shall not be investigated without the order of a police officer not below the rank of:
A. Deputy Superintendent of Police
B. Superintendent of Police
C. Deputy Inspector General
D. Inspector General

**Correct Answer: B**


**Explanation:** An offence of criminal misconduct shall not be investigated without the order of a police officer not below the rank of a Superintendent of Police.

**Q. 24.** According to Section 17A, previous approval is required for inquiry/investigation into offences relatable to recommendations made by a public servant. The authority must convey its decision within:
A. 1 month
B. 2 months
C. 3 months (extendable by 1 month)
D. 6 months

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The authority shall convey its decision within 3 months, extendable by a further period of 1 month.

**Q. 25.** No approval under Section 17A is necessary for cases involving:
A. Decisions made in good faith
B. Retired public servants
C. Arrest of a person on the spot on the charge of accepting undue advantage
D. Anonymous complaints

**Correct Answer: C**


**Explanation:** No such approval is necessary for cases involving arrest of a person on the spot on the charge of accepting or attempting to accept any undue advantage.

---

### **Part 5: J&K Specific Provisions (Sections 17B-17G)**

**Q. 26.** Section 17B mandates the establishment of which body for the UT of Jammu and Kashmir?
A. Lokpal
B. Anti-Corruption Bureau (ACB)
C. Central Vigilance Commission
D. Special Task Force

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 17B establishes a Bureau under the name of 'Anti-Corruption Bureau'.

**Q. 27.** Who is the competent authority to make an order for seizing/attaching property under Section 17C in J&K?
A. Any police officer
B. Officer not below the rank of Deputy Superintendent of Police (DSP) of the ACB
C. Inspector of Police
D. District Magistrate

**Correct Answer: B**


**Explanation:** An officer not below the rank of Deputy Superintendent of Police of the ACB, with prior approval of the Director, can make such an order.

**Q. 28.** Under Section 17C, the Investigating Officer must inform the Designated Authority about the seizure of property within:
A. 24 hours
B. 48 hours
C. 72 hours
D. 7 days

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The Investigating officer shall inform the Designated Authority within 48 hours.

**Q. 29.** The Designated Authority must confirm or revoke the order of seizure/attachment under Section 17C within:
A. 15 days
B. 30 days
C. 45 days
D. 60 days

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The Designated Authority must confirm or revoke the order within 30 days.

**Q. 30.** Where does an appeal lie against the order of the Designated Authority under Section 17D?
A. To the High Court directly
B. To the Director of ACB
C. To the Special Judge
D. To the Supreme Court

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Any person aggrieved by an order made by the Designated Authority may prefer an appeal to the Special Judge.

---

### **Part 6: Sanction & Miscellaneous (Sections 19-30)**

**Q. 31.** Under Section 19, previous sanction is necessary for prosecution of offences punishable under which sections?
A. Sections 7, 11, 13 and 15
B. Sections 8, 9 and 10
C. Sections 7 and 12 only
D. All sections of the Act

**Correct Answer: A**


**Explanation:** No court shall take cognizance of an offence punishable under sections 7, 11, 13 and 15 without previous sanction.

**Q. 32.** The competent authority typically endeavors to convey the decision on sanction for prosecution within:
A. One month
B. Two months
C. Three months
D. Six months

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The authority shall endeavor to convey the decision within a period of three months from the date of receipt.

**Q. 33.** Section 20 deals with "Presumption where public servant accepts any undue advantage". This presumption applies to offences under:
A. Section 7
B. Section 13
C. Section 8
D. Section 9

**Correct Answer: A**


**Explanation:** The text mentions "as a motive or reward under section 7" regarding the presumption.

**Q. 34.** According to Section 21, an accused person charged with an offence under this Act:
A. Cannot be a witness
B. Is a competent witness for the defense
C. Can only be a witness for the prosecution
D. Is silent during the trial

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Any person charged with an offence punishable under this Act shall be a competent witness for the defense.

**Q. 35.** Which Act(s) were repealed by Section 30 of the Prevention of Corruption Act, 1988?
A. The Prevention of Corruption Act, 1947
B. The Criminal Law Amendment Act, 1952
C. Both A and B
D. None of the above

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The Prevention of Corruption Act, 1947 and the Criminal Law Amendment Act, 1952 are repealed.

---

### **Part 7: Statement Based & Analytical (Mixed Difficulty)**

**Q. 36.** Consider the following statements regarding Commercial Organizations (Section 9):

1. A commercial organization includes a partnership firm.
2. The offence under Section 9 is cognizable.
3. The definition applies only to organizations formed in India.

Which of the statements is/are correct?
A. 1 only
B. 1 and 2 only
C. 2 and 3 only
D. 1, 2 and 3

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Statement 1 is correct. Statement 2 is correct. Statement 3 is incorrect because it applies to organizations "in India or Outside of India".

**Q. 37.** Which of the following ranks is **INCORRECTLY** matched with the jurisdiction for investigation under Section 17?
A. Delhi Special Police Establishment - Inspector of Police
B. Metropolitan Area (Bombay) - Assistant Commissioner of Police
C. Rural Area (Elsewhere) - Sub-Inspector of Police
D. Criminal Misconduct (Specific proviso) - Superintendent of Police

**Correct Answer: C**


**Explanation:** For "elsewhere" (rural/non-metro), the rank is Deputy Superintendent of Police, not Sub-Inspector.

**Q. 38.** Regarding the timeline for trial under Section 4:

1. The trial should be concluded within 2 years.
2. Extension can be granted for 6 months at a time.
3. The total period cannot exceed 4 years.

Which statement(s) is/are true?
A. 1 only
B. 1 and 2 only
C. 2 and 3 only
D. All of the above

**Correct Answer: D**
**Explanation:** All statements are correct. 2 years base , 6-month extension blocks , 4 years aggregate max.

**Q. 39.** Section 15 deals with punishment for attempt. It specifically refers to the attempt to commit an offence referred to in:
A. Section 7
B. Section 13(1)(a)
C. Section 8
D. Section 11

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Whoever attempts to commit an offence referred to in clause (a) of sub-section (1) of section 13.

**Q. 40.** Under Section 16, when fixing the fine, the court shall take into consideration:
A. The age of the accused
B. The value of the property obtained by the accused
C. The service record of the accused
D. The family background of the accused

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The court shall take into consideration the amount or the value of the property obtained.

**Q. 41.** The term "Commercial Organization" under Section 9(3) includes:
A. Only incorporated companies
B. Only partnership firms
C. Any trade, business, partnership firm, or professional service providing firm
D. Only government PSUs

**Correct Answer: C**


**Explanation:** It means any trade, business, partnership firm or professional service providing firm, etc..

**Q. 42.** Under Section 8, a person is guilty if he gives undue advantage to another person with the intention to:

1. Induce a public servant to perform a public duty improperly.
2. Reward a public servant for improper performance.

Select the correct code:
A. 1 only
B. 2 only
C. Both 1 and 2
D. Neither 1 nor 2

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Both intentions are covered under Section 8(a) and 8(b).

**Q. 43.** Which of the following is considered a "Public Servant" under Section 2?
A. Arbitrator
B. President of a registered co-operative society
C. Employee of a University
D. All of the above

**Correct Answer: D**


**Explanation:** Arbitrator , President of co-operative society , and University employee (teacher/employee)  are all included.

**Q. 44.** An appeal against the order of the Special Court regarding forfeiture of property in J&K (Section 17F) lies to:
A. The Supreme Court
B. The High Court of Jammu and Kashmir
C. The District Court
D. The Central Administrative Tribunal

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Appeal lies to the High Court of Jammu and Kashmir.

**Q. 45.** Under Section 18, the power to inspect bankers' books cannot be exercised by a police officer below the rank of:
A. Inspector
B. Deputy Superintendent of Police
C. Superintendent of Police
D. Commissioner

**Correct Answer: C**


**Explanation:** No power... shall be exercised by a police officer below the rank of a Superintendent of Police.

**Q. 46.** Offences under Section 7A, 8, and 9 are:
A. Non-cognizable
B. Cognizable
C. Bailable only
D. Compoundable

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 9(4) states that the offence under sections 7A, 8 and 9 shall be cognizable.

**Q. 47.** Section 12 prescribes punishment for abetment. The minimum imprisonment is:
A. 6 months
B. 1 year
C. 2 years
D. 3 years

**Correct Answer: D**


**Explanation:** Punishment for abetment is Minimum 3 years.

**Q. 48.** The definition of "Election" in Section 2(a) includes elections for selecting members of:
A. Parliament only
B. State Legislature only
C. Local authority only
D. All of the above (Parliament, Legislature, Local/Public authority)

**Correct Answer: D**


**Explanation:** Election means... selecting members of Parliament or of any Legislature, local authority or other public authority.

**Q. 49.** If a Special Judge tries a case summarily and passes a sentence exceeding one year (which is not allowed in summary trial), what must he do?
A. Refer the case to the High Court
B. Re-hear the case in accordance with the procedure for warrant cases
C. Reduce the sentence immediately
D. Acquit the accused

**Correct Answer: B**


**Explanation:** If the judge needs to pass a sentence exceeding one year, he re-hears the case in accordance with the procedure for warrant cases.

**Q. 50.** Criminal misconduct under Section 13(1)(a) involves:
A. Taking a bribe for doing work
B. Dishonestly/fraudulently misappropriating entrusted property
C. Influencing another public servant
D. Giving a bribe to a senior

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 13(1)(a) applies if he dishonestly or fraudulently misappropriates or converts for his own use any property entrusted to him.