Here are 50 high-quality MCQs based strictly on the provided PDF content regarding The Central Administrative Tribunals Act, 1985.

---

### **Section I: Introduction, Scope, and Definitions**

**Q. 1. Under which Article of the Constitution was the Central Administrative Tribunal (CAT) established?**
A. Article 323-B
B. Article 323-A
C. Article 226
D. Article 136

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The document states that the Central Administrative Tribunal had been established under Article 323-A of the Constitution.

**Q. 2. The Central Administrative Tribunals Act, 1985 extends to the whole of India with effect from:**
A. 01 July 1985
B. 27 Feb 1985
C. 31 Oct 2019
D. 01 Jan 2020

**Correct Answer: C**
**Explanation:** Section 1(2) states it extends to the whole of India w.e.f. 31 Oct. 2019.

**Q. 3. Section 2 of the Act explicitly excludes the application of the Act to which of the following categories?**
A. All Central Government employees
B. Members of the naval, military, or air forces
C. Employees of Local Authorities
D. Persons appointed to public services in the Union Territories

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 2(a) states the Act does not apply to any member of the naval, military, or air forces or of any other armed forces of the Union.

**Q. 4. According to the definitions in Section 3, an "Administrative Member" is defined as:**
A. A member who is a retired IAS officer
B. A Member of a Tribunal who is not a Judicial Member
C. The Chairman of the Tribunal
D. A member appointed solely by the State Government

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 3(a) defines "Administrative Member" as a Member of a Tribunal who is not a Judicial Member.

**Q. 5. Which of the following is NOT included in the definition of "Service matters" under Section 3(q)?**
A. Remuneration and pension
B. Tenure including confirmation and promotion
C. Private property disputes between employees
D. Disciplinary matters

**Correct Answer: C**


**Explanation:** "Service matters" include remuneration, tenure, leave, disciplinary matters, etc. Private property disputes are not listed.

---

### **Section II: Establishment and Composition**

**Q. 6. How many Benches and Circuit Benches are there in the Central Administrative Tribunal all over India according to the text?**
A. 15 Benches and 10 Circuit Benches
B. 19 Benches and 19 Circuit Benches
C. 21 Benches and 5 Circuit Benches
D. 17 Benches and 15 Circuit Benches

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The text states there are 19 Benches and 19 Circuit Benches in the CAT all over India.

**Q. 7. A Bench of the Tribunal shall consist of:**
A. Two Judicial Members
B. Two Administrative Members
C. One Judicial Member and one Administrative Member
D. The Chairman and two Vice-Chairmen

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 5(2) states that a Bench shall consist of one judicial member and one administrative member.

**Q. 8. Who has the power to transfer any member from one bench to another?**
A. The President of India
B. The Chief Justice of India
C. The Chairman
D. The Appropriate Government

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 5(3) states that the Chairman of the Bench (Tribunal) may transfer any member from one bench to another.

**Q. 9. The Principal Bench of the Central Administrative Tribunal shall ordinarily sit at:**
A. Mumbai
B. New Delhi
C. Allahabad
D. Bangalore

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 5(7) states that the Benches of the Central Administrative Tribunal shall ordinarily sit at New Delhi, known as Principal Bench.

---

### **Section III: Qualifications and Appointment**

**Q. 10. To be qualified for appointment as the Chairman, a person must be or have been:**
A. A Secretary to the Government of India
B. A Judge of a High Court
C. A District Judge for 10 years
D. An Additional Secretary for 5 years

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 6(1) states a person shall not be qualified for appointment as the Chairman unless he is, or has been, a judge of a High Court.

**Q. 11. What is the qualification requirement for an Administrative Member regarding the post of Secretary to the Government of India?**
A. Must have held the post for at least 1 year
B. Must have held the post for at least 2 years
C. Must have held the post for at least 3 years
D. Must have held the post for at least 5 years

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 6(2)(a) requires a person to have held the post of Secretary to the Govt of India (or equivalent) for 2 years.

**Q. 12. For appointment as a Judicial Member, a person must have held the post of Additional Secretary to the Government of India in the Department of Legal Affairs for:**
A. 2 years
B. 3 years
C. 4 years
D. 5 years

**Correct Answer: D**


**Explanation:** Section 6(2)(b) states that for a Judicial Member, one must hold the post of Additional Secretary in the Department of Legal Affairs for 5 years.

**Q. 13. Who appoints the Chairman and other Members of the Central Administrative Tribunal?**
A. The Chief Justice of India
B. The Prime Minister
C. The President after consultation with the Chief Justice of India
D. The Ministry of Personnel

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 6(3) states they shall be appointed by the President after consultation with the Chief Justice of India.

**Q. 14. Who appoints the Members of a State Administrative Tribunal?**
A. The Governor of the State exclusively
B. The President after consultation with the Governor of the concerned State
C. The Chief Justice of the High Court
D. The State Public Service Commission

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 6(4) states they shall be appointed by the President after consultation with the Governor of the concerned State.

---

### **Section IV: Tenure and Conditions of Service**

**Q. 15. According to the Tribunals Reforms Act 2021 mentioned in the text, what is the term of office for the Chairman?**
A. 5 years or age attaining 68 years
B. 5 years or age attaining 65 years
C. 4 years or age attaining 70 years
D. 4 years or age attaining 67 years

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The text specifies "According to The Tribunals Reforms Act 2021", the Chairman's term is 4 years or age attaining 70 years, whichever is earlier.

**Q. 16. The conditions of service of the Chairman and Members are the same as applicable to:**
A. A Secretary to the Government of India
B. A Judge of the High Court
C. A Judge of the Supreme Court
D. A Cabinet Minister

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The conditions of service of Hon'ble Chairman and Members are the same as applicable to a Judge of High Court.

**Q. 17. Under Section 9, a Member can be removed from office by the President only on the ground of:**
A. Public interest
B. Administrative inefficiency
C. Proved misbehavior or incapacity
D. Completion of tenure

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 9(2) states removal is on the ground of proved misbehavior or incapacity.

**Q. 18. The inquiry for the removal of a Chairman or Member must be made by:**
A. The Cabinet Secretary
B. A Judge of the Supreme Court
C. The Attorney General of India
D. A Committee of Parliament

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 9(2) specifies the inquiry is made by a Judge of the Supreme Court.

---

### **Section V: Eligibility After Retirement**

**Q. 19. According to Section 11, the Chairman of the CAT shall be:**
A. Eligible for reappointment as Chairman
B. Eligible for employment under the State Government
C. Ineligible for employment either under the Central Govt. or State Govt.
D. Eligible for appointment as Governor

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 11(1) states the Chairman of CAT shall be ineligible for employment either Central Govt. or State Govt..

**Q. 20. Can a Member of a Tribunal appear or plead before any Tribunal of which he was a Member?**
A. Yes, after a cooling-off period of 2 years
B. Yes, with the permission of the President
C. No, they shall not appear, act or plead
D. Yes, but only in other States

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 11(4) states the Chairman or other Member shall not appear, act or plead before any Tribunal of which he was the Chairman or other Member.

---

### **Section VI: Jurisdiction and Powers**

**Q. 21. Section 14 confers jurisdiction to the CAT regarding:**
A. Criminal matters of central employees
B. Civil disputes between employees
C. Recruitment and service matters of persons appointed to public services
D. Election disputes

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 14(1) and (2) confer jurisdiction regarding recruitment and service matters.

**Q. 22. Under Section 17, the Tribunal has the power to punish for contempt. This power is equivalent to that of:**
A. A District Court
B. A High Court
C. The Supreme Court
D. A Magistrate

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 17 confers the power to exercise the same jurisdiction and authority in respect of contempt of itself as a High Court.

**Q. 23. If a question arises whether a matter falls within the purview of business allocated to a Bench, whose decision is final?**
A. The President of India
B. The Chairman of the Tribunal
C. The Supreme Court
D. The Majority of Members

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 18(2) states that the decision of the Chairman thereon shall be final.

**Q. 24. Is the Tribunal bound by the Code of Civil Procedure, 1908?**
A. Yes, strictly
B. No, but it shall be guided by the principles of natural justice
C. No, it follows the Criminal Procedure Code
D. Yes, except for Order 39

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 22(1) states the Tribunal shall not be bound by the procedure laid down in the CPC, 1908, but shall be guided by the principles of natural justice.

---

### **Section VII: Procedure and Limitation**

**Q. 25. What is the nominal fee for filing an Original Application before the Tribunal?**
A. Rs. 100/-
B. Rs. 50/-
C. Rs. 500/-
D. Rs. 10/-

**Correct Answer: B**
**Explanation:** An Original Application can be filed by remitting a nominal fee of Rs. 50/-.

**Q. 26. Section 20 states that a Tribunal shall not ordinarily admit an application unless:**
A. The applicant has paid a higher fee
B. The applicant has availed of all remedies available under relevant service rules
C. The applicant has permission from the Department Head
D. The applicant has approached the High Court first

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 20(1) states a Tribunal shall not admit an application unless it is satisfied that the applicant had availed of all the remedies available.

**Q. 27. Under Section 20, if an appeal is filed with the competent authority and no final order is made, how long must an applicant wait before deeming remedies exhausted?**
A. 3 months
B. 6 months
C. 1 year
D. 90 days

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 20(2)(b) mentions a period of six months from the date on which such appeal was preferred.

**Q. 28. What is the limitation period for filing an application after a final order has been made rejecting an appeal?**
A. Six months
B. One year
C. Two years
D. Three years

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 21(1)(a) limits admission unless within one year from the date on which such final order has been made.

**Q. 29. Can a Tribunal make an interim order without hearing the other party?**
A. Never
B. Yes, as an exceptional measure for reasons recorded in writing
C. Yes, if the Chairman approves verbally
D. No, unless the Supreme Court directs

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The Tribunal may make an interim order as an exceptional measure if it is satisfied... for preventing any loss.

**Q. 30. How long does an interim order remain in effect if not vacated sooner, assuming requirements of furnishing copies were not met beforehand?**
A. 7 days
B. 14 days
C. 1 month
D. 6 months

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Interim order shall cease to have effect on the expiry of a period of fourteen days from the date on which it is made.

---

### **Section VIII: Appeals and Miscellaneous**

**Q. 31. Initially, decisions of the Tribunal could be challenged before the Supreme Court via SLP. Following the *L. Chandra Kumar* case, orders are now challenged before:**
A. The Supreme Court only
B. The respective High Court by way of Writ Petition
C. The Law Minister
D. A Special Appellate Tribunal

**Correct Answer: B**
**Explanation:** After L. Chandra Kumar's case, orders are challenged by way of Writ Petition under Article 226/227 before the respective High Court.

**Q. 32. Appeals to the High Court must be heard by:**
A. A Single Judge
B. A Bench of two Judges
C. A Full Bench of three Judges
D. The Chief Justice only

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Every appeal shall be heard by a bench of two judges of high court.

**Q. 33. Section 26 states that if Members of a Bench are equally divided in opinion:**
A. The Chairman's opinion prevails
B. The application is dismissed
C. They make a reference to the Chairman
D. The Judicial Member's opinion prevails

**Correct Answer: C**


**Explanation:** If Members are equally divided... they shall make a reference to the Chairman who shall hear it himself or refer it to other Members.

**Q. 34. Section 28 excludes the jurisdiction of all courts in service matters EXCEPT:**
A. The High Courts
B. The Supreme Court and Industrial Tribunals/Labour Courts
C. The District Courts
D. The Consumer Forums

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 28 excludes jurisdiction of courts except the Supreme Court and any Industrial tribunal, labour court.

**Q. 35. According to Section 23, who can present a case before the Tribunal?**
A. Only a legal practitioner
B. The applicant in person or a legal practitioner
C. Only a government advocate
D. A trade union leader only

**Correct Answer: B**


**Explanation:** A person may either appear in person or take the assistance of a legal practitioner.

---

### **Section IX: Benches and Locations (Matching & Specifics)**

**Q. 36. Which Bench of the CAT has jurisdiction over the State of Uttarakhand?**
A. Allahabad Bench
B. Lucknow Bench
C. Principal Bench (New Delhi)
D. Chandigarh Bench

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The table shows Principal Bench (New Delhi) covers National Capital Territory of Delhi and State of Uttarakhand.

**Q. 37. The Lakshadweep Union Territory falls under the jurisdiction of which Bench?**
A. Mumbai Bench
B. Chennai Bench
C. Bangalore Bench
D. Ernakulam Bench

**Correct Answer: D**


**Explanation:** The table lists Ernakulam Bench for Kerala and Union Territory of Lakshadweep.

**Q. 38. Which Bench covers the states of Assam, Manipur, Meghalaya, Nagaland, Tripura, Arunachal Pradesh, and Mizoram?**
A. Calcutta Bench
B. Patna Bench
C. Guwahati Bench
D. Cuttack Bench

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The Guwahati Bench covers these North Eastern states.

**Q. 39. The Jurisdiction of the Allahabad Bench covers Uttar Pradesh EXCLUDING:**
A. Districts under New Delhi Bench
B. Districts under Lucknow Bench
C. Districts under Patna Bench
D. Western UP

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Allahabad Bench covers "Uttar Pradesh excluding districts under Lucknow Bench".

**Q. 40. The Andaman and Nicobar Islands fall under the jurisdiction of:**
A. Chennai Bench
B. Hyderabad Bench
C. Calcutta Bench
D. Mumbai Bench

**Correct Answer: C**


**Explanation:** The table assigns Union Territory of Andaman and Nicobar Islands to the Calcutta Bench.

---

### **Section X: Analytical & Statement Based**

**Q. 41. Consider the following statements regarding the Staff of the Tribunal (Section 13):**

1. The Appropriate Govt appoints officers.
2. Officers discharge functions under the superintendence of the Chairman.
Which of the statements is/are correct?
A. 1 only
B. 2 only
C. Both 1 and 2
D. Neither 1 nor 2

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 13(1) mentions appointment by Appropriate Govt , and Section 13(2) mentions superintendence of the Chairman.

**Q. 42. Regarding the transfer of pending cases (Section 29), which court's pending proceedings were NOT transferred to the Tribunal upon its establishment?**
A. District Court
B. High Court
C. Civil Court
D. Munsiff Court

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 29(1) states every suit pending before any court "(except High court)" shall stand transferred.

**Q. 43. Which of the following is correct regarding the filing of an appeal to the High Court?**
A. It must be filed within 30 days.
B. It must be filed within 60 days.
C. It must be filed within 90 days.
D. There is no time limit.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The text states: "Appeal to high court within 60 Days".

**Q. 44. Who is the current (as mentioned in the text) Chairman of the Central Administrative Tribunal?**
A. Justice L. Chandra Kumar
B. Sh. Ranjit Vasantrao More
C. Justice D.Y. Chandrachud
D. The Law Minister

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The text explicitly states: "The Central Administrative Tribunal is headed by Hon'ble Chairman Sh. Ranjit Vasantrao More".

**Q. 45. Which of the following statements regarding the Members of the Tribunal is FALSE?**
A. There are 69 Members total (excluding Chairman).
B. There are 34 Judicial Members.
C. There are 35 Administrative Members.
D. The number of Judicial and Administrative members must always be equal.

**Correct Answer: D**
**Explanation:** The text states there are 69 Members: 34 Judicial and 35 Administrative. It does not state they must be equal, and the numbers provided (34 vs 35) contradict equality.

**Q. 46. Under Section 4(2), the Central Government establishes a State Administrative Tribunal upon receipt of a request from:**
A. The State High Court
B. The State Government
C. The State Governor
D. The Parliament

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 4(2) states: "The Central Government on receipt of a request from State Government, establish an Administrative Tribunal for the State".

**Q. 47. Match the Bench with its correct jurisdiction:**

1. Cuttack Bench - Orissa
2. Jabalpur Bench - Madhya Pradesh & Chhattisgarh
3. Jodhpur Bench - Rajasthan (excluding Jaipur districts)
Select the correct option:
A. 1 only
B. 1 and 2 only
C. 2 and 3 only
D. 1, 2, and 3

**Correct Answer: D**


**Explanation:** All matches are correct according to the table: Cuttack-Orissa , Jabalpur-MP/Chhattisgarh , Jodhpur-Rajasthan.

**Q. 48. What happens to a serving Government officer if they are appointed as a Member of the Tribunal?**
A. They continue their service concurrently.
B. They are on deputation.
C. They are deemed to have retired from the service on the date they assume charge.
D. They are suspended from service.

**Correct Answer: C**


**Explanation:** Section 10 mentions that where a serving Government officer is appointed, he shall be deemed to have retired from the service to which he belonged.

**Q. 49. "Joint Administrative Tribunal" means an Administrative Tribunal for:**
A. The Union and a State
B. Two or more States
C. A State and a Union Territory
D. The Supreme Court and High Court

**Correct Answer: B**


**Explanation:** Section 4(3) and definitions refer to Joint Administrative Tribunal for two or more States.

**Q. 50. According to the text, the procedural simplicity of the Act is highlighted by the fact that:**
A. No fees are required.
B. An aggrieved government employee can appear personally.
C. All hearings are online.
D. Decisions are made within 24 hours.

**Correct Answer: B**


**Explanation:** The text states: "The procedural simplicity of the Act can be appreciated from the fact that an aggrieved government employee can also appear personally before the Tribunal.".