As a subject matter expert for the Department of Posts, I have curated **75 high-quality MCQs** based on the **CCS (Implementation of NPS) Rules, 2021** and the **CCS (Payment of Gratuity under NPS) Rules, 2021**, incorporating the significant **2024/2025 updates**.

---

### **Part 1: CCS (Implementation of NPS) Rules, 2021**

*(Focus: Registration, Contributions, and Rules 1–9)*

**Q1. When did the CCS (Implementation of NPS) Rules, 2021 officially come into force?**
A. 1st January 2004

B. 30th March 2021

C. 1st April 2021

D. 1st January 2021

**Correct Answer:** B

**Explanation:** These rules were notified by the DoP&PW and came into effect on the date of their publication in the Gazette, which was 30.03.2021.

**Q2. Which of the following is NOT covered under the CCS (Implementation of NPS) Rules, 2021?**
A. Civilian Govt servants in Defence Services

B. Persons appointed on or after 01.01.2004

C. Railway servants

D. Employees of the Department of Posts

**Correct Answer:** C

**Explanation:** As per Rule 2, these rules do not apply to Railway servants, who are governed by separate Railway-specific rules.

**Q3. Under Rule 4, what is the timeline for a Head of Office to ensure a new Subscriber is registered in NPS?**
A. Within 15 days of joining

B. Immediately upon joining

C. By the end of the joining month

D. Within 30 days of joining

**Correct Answer:** B

**Explanation:** Rule 4 mandates that the process of registration must begin immediately on the date of joining Government service.

**Q4. According to Rule 5, which of the following components constitute 'Emoluments' for NPS contributions?**
A. Basic Pay only

B. Basic Pay + HRA

C. Basic Pay + Dearness Allowance (DA) + NPA (if any)

D. Basic Pay + Transport Allowance

**Correct Answer:** C

**Explanation:** 'Emoluments' for the purpose of NPS include Basic Pay in the hierarchy, DA, and Non-Practicing Allowance (NPA).

**Q5. What is the mandatory monthly contribution percentage for a Central Government Subscriber under NPS?**
A. 10% of Basic Pay only

B. 14% of Emoluments

C. 10% of Emoluments

D. 12% of Emoluments

**Correct Answer:** C

**Explanation:** Under Rule 6, the Subscriber's contribution is 10% of their emoluments (Pay + DA).

**Q6. What is the current Government matching contribution for NPS subscribers in the Central Government?**
A. 10%

B. 12%

C. 14%

D. 15%

**Correct Answer:** C

**Explanation:** The Government contribution was enhanced to 14% effective from 01.04.2019 (as per Rule 7).

**Q7. If an employee is on half-pay leave, how is the NPS contribution calculated?**
A. 10% of full pay

B. 10% of the half-pay actually drawn

C. No contribution is required

D. 5% of full pay

**Correct Answer:** B

**Explanation:** Contributions are based on the emoluments actually drawn during the period of leave.

**Q8. Interest on delayed deposit of NPS contributions (Rule 8) is paid at which rate?**
A. 8% fixed

B. Bank Rate + 2%

C. Public Provident Fund (PPF) rate

D. GPF interest rate

**Correct Answer:** C

**Explanation:** Rule 8 stipulates that for delayed deposits, interest is payable at the rate applicable to the Public Provident Fund (PPF) from time to time.

**Q9. Who is responsible for the payment of interest in case of an administrative lapse causing delay in NPS contribution?**
A. The Subscriber

B. The Government

C. The delinquent official responsible for the delay

D. PFRDA

**Correct Answer:** C

**Explanation:** If a delay is caused by an administrative lapse, the delinquent official may be liable to pay the amount of pecuniary loss to the Government.

**Q10. For a Subscriber under suspension, what happens to their NPS contributions?**
A. Subscriptions are stopped

B. Subscriber pays 10% of Subsistence Allowance; Govt pays 14% of Pay

C. Subscriber pays 10% of Subsistence Allowance; Govt pays 14% of Subsistence Allowance

D. Contributions are deferred until reinstatement

**Correct Answer:** C

**Explanation:** During suspension, contributions are based on the subsistence allowance actually drawn.

**Q11. Which form is used by a Subscriber to exercise an 'Option' to avail benefits under Rule 10?**
A. Form 2

B. Form 5

C. Form 1

D. Form 10-A

**Correct Answer:** C

**Explanation:** Form 1 is the prescribed form for exercising the option to avail benefits in case of death or disability.

**Q12. If a Subscriber fails to exercise an option under Rule 10, what is the 'Default Option'?**
A. Benefits under NPS

B. Benefits under CCS (Pension) Rules for first 15 years, then NPS

C. Benefits under CCS (Pension) Rules

D. No benefits are paid until a claim is made

**Correct Answer:** C

**Explanation:** As per Rule 10(4), for the first 15 years of service, the default option is benefits under CCS (Pension) Rules (Old Pension Scheme). After 15 years, the default is NPS.

**Q13. How often can a Subscriber revise the option exercised in Form 1?**
A. Once in a lifetime

B. Every 5 years

C. Any number of times

D. Only at the time of promotion

**Correct Answer:** C

**Explanation:** A Subscriber can revise the option at any time during service by submitting a fresh Form 1.

**Q14. Form 2 in NPS Rules, 2021 is intended for:**
A. Bank account details

B. Details of Family

C. Permanent address change

D. Annuity plan selection

**Correct Answer:** B

**Explanation:** Every Subscriber must submit details of their family in Form 2 along with the Form 1 option.

**Q15. Under Rule 11, 'Superannuation' occurs on the last day of the month in which the Subscriber attains:**
A. 58 years

B. 60 years

C. 62 years

D. 65 years

**Correct Answer:** B

**Explanation:** Retirement on superannuation occurs at age 60.

**Q16. A Subscriber can opt for Voluntary Retirement under Rule 12 after completing:**
A. 10 years of service

B. 15 years of service

C. 20 years of service

D. 25 years of service

**Correct Answer:** C

**Explanation:** Rule 12 allows voluntary retirement after 20 years of regular service with a 3-month notice.

**Q17. In case of voluntary retirement under Rule 12, what percentage of the corpus must be used for an annuity?**
A. 40%

B. 60%

C. 80%

D. 100%

**Correct Answer:** C

**Explanation:** For voluntary retirement, at least 80% must be used for an annuity (as per PFRDA regulations linked in the rules).

**Q18. What happens to the PRAN in case of 'Technical Resignation' (Rule 14)?**
A. PRAN is closed and a new one is issued

B. PRAN remains the same and continues in the new department

C. PRAN is frozen for 6 months

D. Lump sum withdrawal is mandatory

**Correct Answer:** B

**Explanation:** Rule 14 ensures continuity of the PRAN and NPS account when the resignation is for taking up another Government post with proper permission.

**Q19. Under Rule 18, what happens to the NPS corpus of a Subscriber who is 'Dismissed' from service?**
A. Entire corpus is forfeited to the Govt

B. Only Govt contribution is forfeited

C. The Subscriber is paid the lump sum and annuity as per PFRDA regulations

D. The account is frozen for 10 years

**Correct Answer:** C

**Explanation:** Unlike the Old Pension Scheme, Rule 18 states that on dismissal/removal, the lump sum and annuity shall be paid as per PFRDA exit regulations.

**Q20. 'Compassionate Allowance' under Rule 18 is granted to:**
A. Subscribers who retire voluntarily

B. Subscribers dismissed/removed, if the case deserves special consideration

C. Families of deceased subscribers only

D. Subscribers with less than 5 years service

**Correct Answer:** B

**Explanation:** Compassionate allowance (not exceeding 2/3rd of pension/gratuity) may be granted by the competent authority to dismissed/removed employees in deserving cases.

---

### **Part 2: CCS (Payment of Gratuity under NPS) Rules, 2021**

*(Focus: Gratuity, 2024 updates, and Death Gratuity)*

**Q21. The CCS (Payment of Gratuity under NPS) Rules, 2021 are applicable to whom?**
A. All Central Government employees

B. Central Government employees covered under NPS

C. GDS employees only

D. Only employees in Pay Level 10 and above

**Correct Answer:** B

**Explanation:** These rules specifically provide gratuity benefits to employees covered under the National Pension System.

**Q22. What is the minimum qualifying service required to be eligible for 'Retirement Gratuity'?**
A. 1 year

B. 3 years

C. 5 years

D. 10 years

**Correct Answer:** C

**Explanation:** Rule 22 states that retirement gratuity is payable after a minimum of 5 years of qualifying service.

**Q23. As of January 1, 2024, what is the maximum limit of Retirement and Death Gratuity for Central Govt NPS subscribers?**
A. ₹10 Lakh

B. ₹20 Lakh

C. ₹25 Lakh

D. ₹30 Lakh

**Correct Answer:** C

**Explanation:** Following the DA hike to 50%, the maximum gratuity limit was increased from ₹20 Lakh to ₹25 Lakh (25% enhancement).

**Q24. Under what condition was the Gratuity limit raised to ₹25 Lakh in 2024?**
A. Recommendation of 8th CPC

B. Dearness Allowance (DA) reaching 50%

C. Annual budget announcement

D. Increase in the cost of living index

**Correct Answer:** B

**Explanation:** Per the 7th CPC recommendations, the limit increases by 25% whenever DA reaches 50% of basic pay.

**Q25. What is the formula for calculating 'Retirement Gratuity'?**
A. 1/2 of emoluments for each year of service

B. 1/4 of emoluments for each completed 6-monthly period

C. 1 month pay for each year of service

D. 1/3 of emoluments for each year of service

**Correct Answer:** B

**Explanation:** Calculation is based on 1/4th of emoluments (Pay + DA) for every six-monthly period of qualifying service.

**Q26. What is the maximum number of times 'Emoluments' can be paid as Retirement Gratuity?**
A. 15 times

B. 16½ times

C. 20 times

D. 33 times

**Correct Answer:** B

**Explanation:** The gratuity is capped at 16½ times the emoluments, subject to the monetary ceiling (currently ₹25 Lakh).

**Q27. If an NPS subscriber dies after 8 months of service, what is the rate of 'Death Gratuity' payable?**
A. 1 month's emoluments

B. 2 times of emoluments

C. 6 times of emoluments

D. No gratuity is paid

**Correct Answer:** B

**Explanation:** For service less than 1 year, the death gratuity rate is 2 times of emoluments.

**Q28. An employee dies after 3 years and 4 months of service. The Death Gratuity payable is:**
A. 2 times emoluments

B. 6 times emoluments

C. 12 times emoluments

D. 20 times emoluments

**Correct Answer:** B

**Explanation:** For service of 1 year or more but less than 5 years, the rate is 6 times of emoluments.

**Q29. For service of 11 years or more but less than 20 years, the Death Gratuity rate is:**
A. 12 times emoluments

B. 20 times emoluments

C. 33 times emoluments

D. Half of emoluments for each 6-month period

**Correct Answer:** B

**Explanation:** As per the defined slabs, service between 11 and 20 years qualifies for 20 times the emoluments.

**Q30. What is the maximum rate (in multiples) for Death Gratuity for service of 20 years or more?**
A. 20 times emoluments

B. 33 times emoluments

C. 40 times emoluments

D. 16½ times emoluments

**Correct Answer:** B

**Explanation:** For 20 years or more, it is half of emoluments for each 6-month period, subject to a maximum of 33 times.

---

*(Continuing with 45 more questions to reach 75... Summarized for depth and variety)*

### **Part 3: Advanced Scenarios and Miscellaneous Rules**

**Q31. Which authority is the 'CRA' in NPS context?**
A. Central Regulatory Authority

B. Central Recordkeeping Agency

C. Central Retirement Account

D. Chief Registration Agency

**Correct Answer:** B

**Q32. In NPS, PRAN stands for:**
A. Public Retirement Account Number

B. Permanent Retirement Account Number

C. Personal Retirement Access Number

D. Pensioner's Registration and Access Number

**Correct Answer:** B

**Q33. What is the notice period required for voluntary retirement under Rule 12?**
A. 1 month

B. 2 months

C. 3 months

D. 6 months

**Correct Answer:** C

**Q34. If a Subscriber is on Extraordinary Leave (EOL) without medical certificate, does it count for NPS Government contribution?**
A. Yes, at a reduced rate

B. No contribution by Govt or Subscriber

C. Subscriber pays for the period later

D. Govt pays 14% of nominal pay

**Correct Answer:** B

**Explanation:** No contribution is payable during periods of EOL without pay.

**Q35. Under Rule 10, the "accumulated pension corpus" includes:**
A. Only Subscriber's contribution

B. Only Government's contribution

C. Both contributions and investment returns

D. Subscriber's contribution + 8% interest

**Correct Answer:** C

**Q36. When a Subscriber chooses the NPS benefit under Rule 10, the family receives:**
A. A fixed monthly pension from the Govt

B. Lump sum and annuity from the accumulated corpus

C. Only the Subscriber's portion of the corpus

D. 50% of the last drawn pay

**Correct Answer:** B

**Q37. If "Default Option" of Old Pension Scheme is applied to a family, what happens to the NPS corpus?**
A. It is paid to the family in addition to the pension

B. The Government's contribution and interest are credited back to the Government

C. Only the Subscriber's contribution is refunded

D. The entire corpus is forfeited

**Correct Answer:** B

**Explanation:** If OPS benefits are chosen/defaulted, the Govt contribution in NPS is taken back by the Govt to fund the pension.

**Q38. Rule 19 deals with "Departmental or judicial proceedings pending on retirement." In such cases:**
A. NPS corpus is withheld

B. Gratuity is withheld

C. Both are withheld

D. Lump sum and annuity are paid as per PFRDA; Gratuity is withheld

**Correct Answer:** D

**Explanation:** NPS corpus (Lump sum/Annuity) is not affected by pending proceedings; however, Gratuity can be withheld.

**Q39. For calculating Gratuity, "Emoluments" for a Subscriber who retired while on 'Study Leave' is:**
A. Stipend received

B. Pay which he would have drawn but for the leave

C. Half pay

D. No gratuity for study leave period

**Correct Answer:** B

**Q40. The interest on delayed payment of Gratuity is payable if the delay is due to:**
A. Subscriber not submitting papers

B. Administrative lapses

C. Court case filed by the family

D. Verification of caste certificate

**Correct Answer:** B

**Q41. What is the rounding-off rule for qualifying service in Gratuity calculation?**
A. 3 months or more is treated as 6 months

B. Less than 6 months is ignored

C. Fraction of a year equal to 3 months and above is treated as a completed six-monthly period

**Correct Answer:** C

**Q42. Rule 15 of NPS Rules 2021 covers benefits on:**
A. Death during service

B. Absorption in a Corporation/Company

C. Invalidation

D. Superannuation

**Correct Answer:** B

**Q43. A Subscriber with 12 years service is 'Boarded Out' due to disability. Under NPS Rules, they are entitled to:**
A. Retirement Gratuity and Invalidation Pension (if opted)

B. Only lump sum withdrawal

C. Only 14% Govt contribution

D. Refund of PRAN only

**Correct Answer:** A

**Q44. Which O.M. of Department of Posts recently reiterated Rule 10 implementation?**
A. O.M. dated 2021

B. O.M. dated Oct 2024

C. O.M. dated Dec 2023

D. O.M. dated Jan 2024

**Correct Answer:** B

**Q45. Who is the Nodal Officer for NPS in a Postal Division?**
A. Postmaster General

B. Senior Superintendent / Superintendent of Post Offices

C. DDO (Drawing and Disbursing Officer)

D. Inspector Posts

**Correct Answer:** C

**Q46. In NPS, 'Tier II' account is:**
A. Mandatory

B. For Government contribution only

C. Voluntary savings account with no withdrawal restrictions

D. Locked until age 60

**Correct Answer:** C

**Q47. If an employee is transferred to a post not covered by NPS, Rule 17 states:**
A. PRAN is closed

B. Subscriber can choose to continue NPS or switch to GPF

C. Mandatory switch to GPF

D. Corpus is frozen

**Correct Answer:** B

**Q48. The "Trustee Bank" in NPS is currently:**
A. SBI

B. RBI

C. Axis Bank

D. HDFC Bank

**Correct Answer:** A (Note: Axis Bank also empanelled, but SBI is the primary)

**Q49. Maximum age for entry into NPS (for All Citizens model, used for comparison) is:**
A. 60

B. 65

C. 70

D. 75

**Correct Answer:** C

**Q50. Under Rule 20, if a Subscriber dies, the "Head of Office" must initiate the claim:**
A. Within 1 month

B. Immediately

C. After 6 months

D. After the family applies

**Correct Answer:** B

---

### **Part 4: Specific Limits and Calculations (Q51–Q75)**

**Q51. What is the impact of DA reaching 50% on the Gratuity limit?**
A. No impact

B. Increased to 25 Lakh

C. Increased to 30 Lakh

D. Doubled

**Correct Answer:** B

**Q52. For calculating Death Gratuity, if basic pay is ₹30,000 and DA is ₹15,000, and service is 2 years, the amount is:**
A. ₹90,000

B. ₹1,80,000

C. ₹2,70,000

D. ₹4,50,000

**Correct Answer:** C

**Explanation:** (Pay + DA) = 45,000. For 1–5 years, it's 6 times. .

**Q53. Under CCS (Gratuity under NPS) Rules, 2021, Rule 22, Retirement Gratuity is NOT payable on:**
A. Superannuation

B. Voluntary Retirement

C. Resignation (unless technical)

D. Invalidation

**Correct Answer:** C

**Q54. If an employee resigns to join a State Government post with permission, what happens to their Gratuity?**
A. Forfeited

B. Paid immediately

C. Counted as service if the State Govt accepts liability

D. Refunded as lump sum

**Correct Answer:** C

**Q55. Who is the "Competent Authority" to sanction Compassionate Allowance?**
A. Head of Office

B. Head of Department

C. The authority competent to dismiss/remove the employee

D. Secretary (Posts)

**Correct Answer:** C

**Q56. The maximum amount of Gratuity is ₹25 Lakh effective from:**
A. 01.01.2023

B. 01.01.2024

C. 01.04.2024

D. 30.03.2021

**Correct Answer:** B

**Q57. Rule 7(3) states that Govt contribution is rounded to the nearest:**
A. Rupee

B. Ten Rupees

C. Five Rupees

D. Paise

**Correct Answer:** A

**Q58. If a Subscriber is on 'Deputation', NPS contributions are paid to:**
A. The parent department

B. The borrowing organization

C. Directly to CRA

D. Parent department for onward transmission to CRA

**Correct Answer:** D

**Q59. Rule 23 of NPS Rules 2021 relates to:**
A. Resignation

B. Submission of claim on superannuation

C. Family pension

D. Interest rates

**Correct Answer:** B

**Q60. If a Subscriber retires on invalidation with less than 10 years service, they get:**
A. Invalidation pension

B. Lump sum and annuity from NPS corpus

C. Only Subscriber's contribution

D. Only Gratuity

**Correct Answer:** B (unless they opted for OPS benefits under Rule 10)

**Q61. What is the frequency of Govt contribution to NPS?**
A. Quarterly

B. Half-yearly

C. Monthly

D. Annually

**Correct Answer:** C

**Q62. If an employee dies, who is first in line for Gratuity (if no nomination exists)?**
A. Spouse

B. Eldest son

C. Parents

D. All family members equally

**Correct Answer:** A

**Q63. The term "Nodal Office" usually refers to:**
A. Post Office

B. PAO (Pay and Accounts Office)

C. Directorate

D. PFRDA

**Correct Answer:** B

**Q64. In Case of Death Gratuity, "Family" includes:**
A. Married daughters

B. Legally adopted children

C. Dependent parents

D. All of the above

**Correct Answer:** D

**Q65. Rule 8 interest is calculated for:**
A. Each day of delay

/B. Month-to-month basis

C. Every 15 days

D. Annually

**Correct Answer:** B

**Q66. NPS was introduced to replace:**
A. Defined Benefit Pension Scheme

B. Defined Contribution Pension Scheme

C. Voluntary Retirement Scheme

D. GPF

**Correct Answer:** A

**Q67. "Annuity Service Provider" (ASP) must be empanelled by:**
A. IRDAI

B. PFRDA

C. RBI

D. SEBI

**Correct Answer:** B

**Q68. Under Rule 10, Form 1 must be submitted:**
A. Within 1 year of joining

B. At the time of joining

C. At the time of retirement

D. Only if the employee wants OPS

**Correct Answer:** B

**Q69. If a Subscriber dies and had opted for "NPS Benefits", the family can withdraw what percentage as lump sum?**
A. 20%

B. 60%

C. 80%

D. 100% (if corpus is below ₹5 Lakh)

**Correct Answer:** D (Note: Recent PFRDA threshold is ₹5 Lakh for full withdrawal)

**Q70. "Service Gratuity" is paid when qualifying service is:**
A. Less than 5 years

B. Less than 10 years (for those not eligible for pension)

C. Exactly 20 years

D. More than 33 years

**Correct Answer:** B

**Q71. Pension Fund Managers (PFM) in NPS are selected by:**
A. Subscriber

B. Government

C. CRA

D. Postmaster

**Correct Answer:** A (Subscriber can choose)

**Q72. "Emoluments" for Death Gratuity include:**
A. Last drawn Basic Pay + DA

B. Average of last 10 months

C. Basic Pay only

D. Pay Level minimum

**Correct Answer:** A

**Q73. If a GDS is promoted to MTS, they are covered under NPS from:**
A. Date of joining GDS

B. Date of regular appointment as MTS

C. After 2 years of MTS service

D. 01.04.2011

**Correct Answer:** B

**Q74. Forfeit of service occurs on 'Resignation' under Rule:**
A. Rule 14

B. Rule 17

C. Rule 22

D. Rule 5

**Correct Answer:** B (of Gratuity Rules) / Rule 14 (of NPS Rules)

**Q75. The maximum retirement gratuity is 16.5 times of emoluments. For an employee with basic pay ₹50,000 and DA ₹25,000, the calculated gratuity (before limit check) is:**
A. ₹8,25,000

B. ₹12,37,500

C. ₹25,00,000

D. ₹16,50,000

**Correct Answer:** B

**Explanation:** .

---

Would you like me to compile these into a PDF format or generate more questions on a specific sub-topic like "Rule 10 Case Studies"?