Q. 1. Consider the following statements regarding the **Universal Postal Union (UPU)**:
1. It was established on 09 Oct 1874.
2. The headquarters is located in Bangkok, Thailand.
3. It consists of 4 Bodies and 2 Cooperatives.
4. The Telematics Cooperative is a part of the UPU structure.
Which of the statements given above are correct?
A. 1, 2 and 3 only
B. 1, 3 and 4 only
C. 2 and 4 only
D. 1 and 3 only
Correct Answer: B
Explanation: Statement 2 is incorrect because the HQ of UPU is in **Berne (Switzerland)**. The HQ of APPU is in Bangkok. All other statements are correct as per.

---

Q. 2. Who is the Secretary General of the Asian Pacific Postal Union (APPU) as mentioned in the document?
A. Masahiko Metoki
B. Dr. Vinay Prakash Singh
C. Bishar A. Hussein
D. Vineet Pandey
Correct Answer: B
Explanation: The document explicitly states the Secretary General of APPU is Dr. Vinay Prakash Singh. Masahiko Metoki is the DG of UPU.

---

Q. 3. The exchange of items other than Letter Post items with APPU countries is governed by which agreement?
A. The APPU Convention
B. Relevant agreement of UPU
C. Bilateral Trade Agreement
D. The Bangkok Protocol
Correct Answer: B
Explanation: The document states that the "Exchange of items other than Letter Post item with the APPU countries is governed by relevant agreement of UPU".

---

Q. 4. Under the classification of Foreign Postal Articles, what does the abbreviation **"AO"** stand for?
A. All Objects
B. Autres Object
C. Air Object
D. Articles of Origin
Correct Answer: B
Explanation: Letter class of foreign post is classed as Letter et Cartes (LC) and **Autres Object (AO)**.

---

Q. 5. Which of the following items falls under the **"Autres Object" (AO)** category?
A. Letters
B. Aerogrammes
C. Postcards
D. Small Packets
Correct Answer: D
Explanation: The "AO" category includes Printed Papers (including books and Registered News Papers), **Small Packets**, and Literature for the blind. Letters and Postcards fall under "LC".

---

Q. 6. When prepaying postage in cash for foreign articles, which specific indication must be used?
A. POSTAGE PAID IN CASH
B. PORT PAYE
C. TAXE PERCUE
D. INDIA POSTAGE PAID
Correct Answer: B
Explanation: The document specifies the indication for prepayment of postage in cash is **"PORT PAYE"**.

---

Q. 7. For a foreign letter in **roll form**, the sum of the length and twice the diameter must not exceed:
A. 900 mm
B. 1040 mm
C. 600 mm
D. 1200 mm
Correct Answer: B
Explanation: For letters in roll form, the sum of the length and twice the diameter should not exceed **1040 mm**.

---

Q. 8. According to the regulations for standard envelopes and postcards, the ratio between the length and the breadth must be more than:
A. 1.5
B. √2
C. √2 (approx 1.41)
D. 1.3
Correct Answer: C
Explanation: The ratio between the length and the breadth is more than **√2** (The value of √2).

---

Q. 9. What is the maximum permissible weight for a **Letter** in the foreign post?
A. 1 Kg
B. 2 Kg
C. 5 Kg
D. 30 Kg
Correct Answer: B
Explanation: The maximum weight for a Letter is **2 Kg**.

---

Q. 10. Regarding **Aerogrammes**, which of the following statements is **INCORRECT**?
A. It is intended for transmission exclusively by air.
B. Maximum size is 165 × 90 mm.
C. Minimum size is 140 × 90 mm.
D. The weight should not be more than 5 gms.
Correct Answer: D
Explanation: The weight of an aerogramme should not be more than **3 gms**, not 5 gms. All other dimensions are correct.

---

Q. 11. What is the maximum permissible weight of an **M-Bag (Bulk Bag)**?
A. 20 Kg
B. 25 Kg
C. 30 Kg
D. 50 Kg
Correct Answer: C
Explanation: The maximum permissible weight of an M-bag is **30 kg**.

---

Q. 12. M-Bags must be accompanied by which address label size?
A. Not more than 90 × 140 mm
B. Not less than 74 × 105 mm
C. Exactly 100 × 150 mm
D. Not more than 200 × 300 mm
Correct Answer: A
Explanation: The address label shall be made of sufficiently rigid material and shall not measure more than **90 × 140 mm**.

---

Q. 13. Which of the following charges are **exempted** for "Literature for the Blind"?
1. Postage fees
2. Registration charges
3. Air surcharges
4. Acknowledgement fees
Select the correct answer using the code below:
A. 1 and 2 only
B. 1, 2, and 4 only
C. 1, 3, and 4 only
D. All of the above
Correct Answer: B
Explanation: Blind literatures are exempted from Postage fees, registration charges, acknowledgement and enquiry fees for **surface route**. However, **Air surcharges will be applicable** for transmission by air.

---

Q. 14. Which customs declaration form is required if the value of the contents of an article exceeds **300 SDR**?
A. CN 22
B. CN 23
C. CP 71
D. CP 72
Correct Answer: B
Explanation: **CN 23** is used if the value of contents is more than 300 SDR. CN 22 is for values up to 300 SDR.

---

Q. 15. As per the document, what is the value of **300 SDR** in Indian Rupees as on 17.09.2025?
A. Rs. 35,294.71
B. Rs. 38,294.71
C. Rs. 40,000.00
D. Rs. 32,500.00
Correct Answer: B
Explanation: The document explicitly states: "(As on 17.09.2025, the 300 SDR = **Rs. 38294.71**)".

---

Q. 16. For Electronic Advance Data (EAD) adoption, the **"7+1 dataset"** includes all of the following EXCEPT:
A. Consignor address
B. Total gross weight
C. HS Code
D. Identifier
Correct Answer: C
Explanation: The 7+1 dataset includes Consignor name, Consignor address, Consignee name, Consignee address, Number of packages, Total gross weight, Brief merchandise description, and Identifier. HS Code is not listed in the 7+1 dataset in this document.

---

Q. 17. How are **unpaid** postcards having stamps affixed on the back (other than the address side) treated?
A. They are treated as fully paid.
B. They are treated as insufficiently paid.
C. They are liable to be treated as unpaid.
D. They are returned to sender immediately.
Correct Answer: C
Explanation: Postcards having stamps affixed on the back (other than address side) are liable to be **treated as unpaid**.

---

Q. 18. In the case of **undeliverable** correspondence, which item is **not returned** to the sender if it does not bear the sender's address?
A. Registered Letter
B. Registered Postcard
C. Unregistered Postcard
D. Insured Letter
Correct Answer: C
Explanation: Postcard (other than registered) which do not bear the address of the sender are **not returned**.

---

Q. 19. If an insufficiently paid Letter is forwarded **By Air** after being taxed, what is the charge collected from the addressee?
A. 50% of Combined Charge
B. 75% of Air Surcharge
C. Double the deficiency
D. Handling charge only
Correct Answer: B
Explanation: For Letters sent By Air after being taxed, the charge is **75% of Air Surcharge**.

---

Q. 20. The exchange of Parcels with which of the following countries is regulated by a **special bilateral agreement**, despite it being a member of the UPU?
A. Bangladesh
B. Pakistan
C. Nepal
D. USA
Correct Answer: B
Explanation: "However, exchange of Parcels with **Pakistan** which is also member of UPU, Parcel Post Agreement is regulated by means of a special bilateral agreement".

---

Q. 21. What are the maximum dimension limits for a Foreign Parcel?
A. Length 1.50m; Sum of length and girth 2m
B. Length 1.00m; Sum of length and girth 2.5m
C. Length 1.05m; Sum of length and girth 3m
D. Length 2.00m; Sum of length and girth 3m
Correct Answer: C
Explanation: The length should not exceed **1.05 meter**. The sum of the length and the greatest circumference... should not exceed **3 meters**.

---

Q. 22. What is the redirection fee for inward foreign parcels within the Inland Service?
A. Free of charge
B. Rs. 6/- per article
C. Rs. 10/- per article
D. 50% of original postage
Correct Answer: B
Explanation: Each redirection is charged with a redirection fee amounting to Rs. 6/- per article.

---

Q. 23. Regarding compensation for **International Air Parcels** in case of loss or total theft, what is the calculation formula?
A. 30 SDR flat rate
B. 40 SDR plus 4.5 SDR per kg
C. 130 SDR flat rate
D. Value of contents only
Correct Answer: B
Explanation: Compensation is **40 SDR plus 4.5 SDR per kg** or the value of contents, whichever is less.

---

Q. 24. What is the liability of the Post Office for the loss of a **Registered Letter**?
A. 30 SDR or value of content (whichever is less) + postage paid
B. 40 SDR flat
C. Rs. 1000
D. Market value of the content only
Correct Answer: A
Explanation: Liability for Registered Letter = value of content or **30 SDR** whichever is less plus postage paid.

---

Q. 25. What is the maximum insured value limit for a foreign article?
A. Rs. 50,000
B. Rs. 1,00,000
C. 500 SDR
D. 4000 SDR
Correct Answer: B
Explanation: Maximum Insured value for foreign article can be Rs. 1,00,000/-.

---

Q. 26. If a sender fails to make an enquiry regarding a registered article within a certain period, no liability is payable. What is this period?
A. 3 months
B. 6 months
C. 1 year
D. 2 years
Correct Answer: B
Explanation: No liability is payable if sender has not made an enquiry within a period of **6 months**.

---

Q. 27. The International Tracked Packet Service (ITPS) is available for how many destinations initially?
A. 32
B. 43
C. 55
D. 192
Correct Answer: B
Explanation: The service will be available for the following **43 countries/destinations**.

---

Q. 28. What is the maximum compensation for loss/damage of an International Tracked Packet (ITPS)?
A. Rs. 500
B. Rs. 1000
C. 30 SDR
D. 130 SDR
Correct Answer: B
Explanation: Compensation shall be restricted to **Rupees One thousand (Rs. 1000/-)** or actual value, whichever is less.

---

Q. 29. Which of the following countries is **NOT** in the list of ITPS destinations?
A. Australia
B. Mongolia
C. Brazil
D. Cambodia
Correct Answer: C
Explanation: Australia, Mongolia (spelled Mangolia in text), and Cambodia are listed. Brazil is not listed in the table on page 14.

---

Q. 30. Which of the following living creatures is **permitted** to be imported by letter post?
A. Bees and Silkworms
B. Small birds
C. Reptiles
D. Hamsters
Correct Answer: A
Explanation: Special permission is not required for importing **bees, silkworms**, parasites, and destroyers of injurious insects. Generally, living creatures are prohibited except bees, leeches, and silkworms.

---

Q. 31. Flies of the family **Drosophilidae** can be imported for which specific purpose?
A. Agricultural feed
B. Biomedical research
C. Silk production
D. Pest control
Correct Answer: B
Explanation: Flies of the family Drosophilidae for **biomedical research** exchanged between officially recognized institutions.

---

Q. 32. What is the **Customs Clearance fee** for a foreign letter packet or insured box if released after levying customs duty?
A. Rs. 10
B. Rs. 20
C. Rs. 30
D. Rs. 50
Correct Answer: C
Explanation: For clearance through Customs, a fee of **Rupees thirty** is recoverable from the addressee.

---

Q. 33. What is the insurance fee for an International Parcel for a value up to Rs. 500?
A. Rs. 6
B. Rs. 10
C. Rs. 20
D. Rs. 50
Correct Answer: B
Explanation: For International Parcel, the fee for value insured up to Rs. 500 is Rs. 10.

---

Q. 34. Calculate the **Demurrage charge** for an inward international packet weighing more than 500 grams, if the addressee fails to take delivery within 7 days.
A. Rupee one per day
B. Rupees five per day
C. Rupees ten per day
D. Rupees twenty per day
Correct Answer: C
Explanation: For inward international packet/bag weighing more than 500 grams, the demurrage charge is **Rupees ten per day**.

---

Q. 35. What is the Air Surcharge for **Countries in North America** for every 20gms?
A. Rs. 5.00
B. Rs. 8.00
C. Rs. 10.00
D. Rs. 4.00
Correct Answer: B
Explanation: For Countries in North America, the Air Surcharge is Rs. 8.00.

---

Q. 36. What is the compensation for loss of **EMS (International Speed Post) Merchandise**?
A. 30 SDR
B. 40 SDR
C. 130 SDR or value of content (whichever is less)
D. Postage refunded only
Correct Answer: C
Explanation: EMS (International Speed Post) Merchandise = Value of content or **130 SDR** whichever is less plus postage paid.

---

Q. 37. Parcels intended to be delivered free of charges must be marked with:
A. "Franc de droits"
B. "Port Paye"
C. "Avis de reception"
D. "Petit Paquet"
Correct Answer: A
Explanation: These parcels should be marked clearly... with the word "To be delivered free of charges" (**"Franc de droits"**). *Note: The text contains a typo "Frence", but "Franc de droits" is the standard term implied by the header "Frane de Droits"*.

---

Q. 38. A "Blind Literature" packet transmitted by **Air** will be charged:
A. No charges
B. Full postage
C. Air surcharges only
D. Registration fee only
Correct Answer: C
Explanation: **Air surcharges will be applicable** for transmission of literature for the blind by air. They are exempted from postage/registration only for surface route.

---

Q. 39. Which term describes circumstances beyond control in the context of insurance?
A. Force Majeure
B. Petit Paquet
C. Carte de visite
D. Avis de reception
Correct Answer: A
Explanation: Circumstance beyond the control = **"Force Majeure"**.

---

Q. 40. The **Advice of Delivery** fee for foreign countries (other than Bhutan and Nepal) is:
A. Rs. 5
B. Rs. 10
C. Rs. 20
D. Rs. 25
Correct Answer: C
Explanation: Advice of Delivery Fee for other foreign countries is Rs. 20. For Bhutan and Nepal, it is Rs. 10.

---

Q. 41. According to the Electronic Advance Data (EAD) regulations, which form must accompany an item if the declared value is **less than or equal to 300 SDR**?
A. CN 23
B. CN 22
C. CP 72
D. PP 1
Correct Answer: B
Explanation: The document states: "(a) CN 22 - if the declared value of the international items less than or equal to 300 Special Drawing Rights (SDR)".

---

Q. 42. In the context of EAD, which of the following is **NOT** a mandatory element of the "7+1 dataset"?
A. Consignor name
B. Total gross weight
C. Sender's mobile number
D. Brief merchandise description
Correct Answer: C
Explanation: The mandatory "7+1 dataset" includes Consignor name, Consignor address, Consignee name, Consignee address, Number of packages, Total gross weight, Brief merchandise description, and Identifier. "Sender's mobile number" is not listed.

---

Q. 43. What is the **Air Surcharge** tariff (for every 20gms) for countries situated in **Europe**?
A. Rs. 4.00
B. Rs. 5.00
C. Rs. 8.00
D. Rs. 10.00
Correct Answer: B
Explanation: As per the "Tariff of Air Surcharge & Surface Air Lifted (SAL)" table, the Air Surcharge for "Countries in Europe" is Rs. 5.00.

---

Q. 44. What is the registration tariff for a **Mail Bag**?
A. Rs. 150/-
B. Rs. 500/-
C. Rs. 750/-
D. Rs. 1000/-
Correct Answer: C
Explanation: The Registration Tariff table explicitly lists the rate for a "Mail Bag" as Rs. 750/-.

---

Q. 45. For **Small Packets** sent to countries **except USA**, what is the basic tariff for every additional 100gms (upto 2000gms)?
A. Rs. 80.00
B. Rs. 70.00
C. Rs. 105.00
D. Rs. 115.00
Correct Answer: B
Explanation: The table "Basic Tariff for Air Letter-Post Items" states that for Small Packets to all countries except USA, the rate for every additional 100gms is Rs. 70.00.

---

Q. 46. The French term **"Avis de reception"** used in foreign post corresponds to which Inland Post service?
A. Certificate of Posting
B. Speed Post
C. Acknowledgement (Advice of delivery)
D. Late Fee
Correct Answer: C
Explanation: The document states: "Avis de reception (Advice of delivery) – Similar to acknowledgement in inland post".

---

Q. 47. Airmail articles must bear a label or stamp impression with the words **"Par Avion"**. What does this phrase translate to?
A. Priority Mail
B. By Air Mail
C. Express Delivery
D. Registered Mail
Correct Answer: B
Explanation: The document clarifies: "Par Avion = By Air Mail".

---

Q. 48. What is the maximum weight limit for a **Small Packet**?
A. 1 Kg
B. 2 Kg
C. 5 Kg
D. 10 Kg
Correct Answer: B
Explanation: "Small packets shall have maximum weight upto **2 kg**".

---

Q. 49. Calculate the maximum demurrage charge collectible for an international air parcel addressed **"Poste Restante"** if the addressee fails to take delivery.
A. Rupees twenty four and fifty paise
B. Rupees thirty
C. Rupees forty
D. Rupees fifty
Correct Answer: C
Explanation: For "Poste Restante" air parcels, the demurrage is Rupees one per day subject to a **maximum of forty rupees**.

---

Q. 50. When redirecting a foreign parcel to a country **outside of India**, how is the additional postage calculated?
A. It is free of charge.
B. Flat rate of Rs. 50.
C. Equal to the postage on a parcel of the same weight to the new destination.
D. Half the postage paid on the original parcel.
Correct Answer: C
Explanation: "The additional Postage which will be equal to the postage on a parcel of the same weight to the new destination".

---

Q. 51. What is the time limit for making inquiries regarding **International Speed Post** items?
A. 3 months from the date of posting
B. 4 months from the day after posting
C. 6 months from the day after posting
D. 1 year from the date of posting
Correct Answer: B
Explanation: Inquiries for International Speed Post items must be entertained "Within a period of **four months**... from the day after that on which the article was posted". Note: Other items have a 6-month limit.

---

Q. 52. Which of the following plants is **EXEMPTED** from the import prohibition by letter post?
A. Cotton
B. Sugarcane
C. Tea
D. Rose
Correct Answer: B
Explanation: "No plant shall be imported in India by letter post **except sugarcane**".

---

Q. 53. For an International Air Parcel, what is the **upper ceiling** for compensation in case of loss or total theft (excluding postage)?
A. 40 SDR
B. 100 SDR
C. 130 SDR
D. 300 SDR
Correct Answer: C
Explanation: The compensation is calculated based on weight but is "subject to an upper ceiling of **130 SDR**, plus the postage paid".

---

Q. 54. Regarding **M-Bags (Bulk Bags)**, which of the following statements about contents is **CORRECT**?
A. They can never contain commercial samples.
B. They may contain commercial samples if they are not subject to resale.
C. The weight of each commercial item can be up to 5 kg.
D. They must only contain books, nothing else.
Correct Answer: B
Explanation: M-Bags may contain commercial samples or informational materials "that are **not subject to resale**".

---

Q. 55. What is the minimum dimension (surface measurement) for a **Small Packet**?
A. 90 × 140 mm
B. 74 × 105 mm
C. 100 × 150 mm
D. 140 × 90 mm
Correct Answer: A
Explanation: Small packets must have a surface measuring not less than **90 × 140 mm**.
